<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>筒中窥猫</title>
    <link>https://ewangplay.github.io/</link>
    
    <image>
      <url>https://www.gravatar.com/avatar/c27b8f6531081dfaa8f56ad6e210e28c</url>
      <title>筒中窥猫</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/</link>
    </image>
    
    <atom:link href="https://ewangplay.github.io/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description></description>
    <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 10:00:07 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>逃避虽可耻但有用</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/08/27/%E9%80%83%E9%81%BF%E8%99%BD%E5%8F%AF%E8%80%BB%E4%BD%86%E6%9C%89%E7%94%A8/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/08/27/%E9%80%83%E9%81%BF%E8%99%BD%E5%8F%AF%E8%80%BB%E4%BD%86%E6%9C%89%E7%94%A8/</guid>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 21:45:39 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;周五下班时还挺正常，晚上还去河边散了会步，也没觉得异样，然而周六早上醒来时，感觉嗓子火辣辣的疼，而且晃一晃脑袋，有点头疼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听说新一轮的新冠又开始了，不过大家也不怎么当回事了吧。这一轮的典型症状还是嗓子疼，其它症状很轻，有个两三天就好了。刚好周末两天，那就在家</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>周五下班时还挺正常，晚上还去河边散了会步，也没觉得异样，然而周六早上醒来时，感觉嗓子火辣辣的疼，而且晃一晃脑袋，有点头疼。</p><p>听说新一轮的新冠又开始了，不过大家也不怎么当回事了吧。这一轮的典型症状还是嗓子疼，其它症状很轻，有个两三天就好了。刚好周末两天，那就在家好好休息吧。</p><p>生病的时候，不适宜进行费脑筋的活动，不过干呆着也会很无聊。我喜欢利用这种生病的时机追一追轻松的喜剧，既打发时间，又能开心一笑，对于病情康复也会有好处吧。</p><p>在B站上翻了翻，看到一部日剧叫《逃避虽可耻但有用》，标记的类型是喜剧，再看一下主演，啊哈，新垣结衣，是我喜欢的演员，最后再去豆瓣上查一下评分，8.4分，不错不错，那就它啦。</p><p>传统的婚姻模式，在现代社会，正经历着深层次的危机。这种危机，有可能使大家习以为常的传统婚姻模式面临解体。但新的模式是什么？男女双方如何在新的模式下和谐相处，共同经营，实现双赢呢？</p><p>本剧实际上在这个主题框架下做了一些探索，而不是流于俗套的爱情喜剧，从而提升了它的内涵和高度。</p><p>新垣结衣饰演女主美栗，星野源饰演男主平匡。机缘巧合下，两人缔结了契约式婚姻，如同一家小型公司，美栗是职员，负责平匡的家务，平匡是老板，负责支付相应的工资。</p><p>但人毕竟不是纯理性动物，特别是牵扯进去感情问题，岂是一纸合同所能搞定的？如果婚姻模拟公司经营，也会面临同样的问题：老板支付的工资是否合理？员工的工作如何评价，是否尽到职责了？员工如果做的好，是否要涨工资？员工如果做的不好，是否要降工资？如果双方任何一方不满意，如何解除合同？</p><p>这些问题，即使在正规的公司里面，不涉及太多的个人感情，都不是简单的问题，何况是在一种两性关系中呢。两人在操作层面和心理层面都面临一些危机，感情发展一波三折。</p><p>最让我感动的地方，是两人很棒的沟通协商能力。</p><p>像正式谈判一样，把问题摆在桌面上，分析、探讨、协商，达成下一步双方认可的行动方案。虽然过程中可能有尴尬，可能有刺痛，可能有取舍，但这是保证两人关系长远健康发展的有效途径。</p><p>首先，这需要两个人有足够开放的心态。</p><p>一个人一辈子所能了解和掌握的知识体系是有限的，在与人相处时，总有我们不知道、不了解、不掌握的思想、见识和能力。</p><p>我们需要对未知保持敬畏和谦恭。当别人的思想见解跟我们不一致时，试图去聆听一下，理解一下，共情一下，从TA的角度去想一下是不是也有一些道理呢。</p><p>这就是所谓的成长性思维。平匡和美栗虽然都有自己的缺点，但都是拥有成长性思维的人。</p><p>其次，这需要两个人有比较好的理性思维。</p><p>感性和理性，是驱使人思考和行动的两架马车，缺一不可，但又不可偏废。</p><p>过于感性的人，容易凭着感觉走，容易情绪失控，做出让自己后悔的事情。过于理性的人，显得严肃、呆板，有点冷漠，做事情喜欢规划，执行起来一丝不苟，但可能缺乏灵活性。</p><p>平匡是学计算机的理工男，偏理性一些，美栗是学心理学的妄想女，偏感性一些。总体上说，两个人都不是极端偏狭的人，遇到问题都能用比较强的理想思维去面对解决。</p><p>最后，这需要两个人在交流中和言善语。</p><p>和言善语是心灵的磁石，是拉近人与人之间关系的魔法。</p><p>在日常的工作生活中，不管是面对任何人，我们喜欢的也好，不喜欢的也好，言语上保持和言善语，都是一种修养的体现，都能无形中拉近人心灵上的距离。</p><p>在社会生活中，我们也能觉察到，很多亲密关系走向恶劣甚至破灭，跟日常中的言语冒犯有莫大的关系。</p><p>人们在情绪激动时，总是倾向于口不择言，恶语相向。恶言如刀，杀人于无形。恶言恶语的伤害是非常可怕的，足以摧毁一段原本坚固的亲密关系。</p><p>平匡和美栗在感情上遭遇挫折，可能会逃避，把自己的心灵暂时封闭起来，退到一个角落，反躬自省，但绝不会大喊大叫、恶语相向，用恶毒的言语去伤害对方。这就为双方的关系发展留下了缓冲和余地，为再一次打开心门留下了契机。</p><p>正是因为两个人有足够开放的心态，有比较好的理性思维，在交流中保持和言善语，才保证了沟通协商机制的畅通，遇到问题顺利解决，才度过了一次又一次情感上的危机。</p><p>一切都不是固定不变的，包括婚姻中的相处模式。平匡和美栗的婚姻模式在不断地进化，由最初的雇佣式关系，进化到合伙人关系。他们在不停地探索最适合他们自己的模式。</p><p>生活从来都是五味杂陈，我们不会一直在低谷，也不会一直在高峰，它是一条跌宕起伏的生命旋律。我们有高兴的时候，有失落的时候，也有悲伤的时候，它们都是我们生命的节拍，我们要接受它们，而不是抗拒它们。</p><p>我们的文化喜欢强者，而藐视弱者，逃避被认为是可耻的。于是我们总是强调不要逃避，要勇于面对挫折，要勇于面对生活，要积极向上，迎难而上。</p><p>但我们总有脆弱的时候，总有低落的时候，总有想休息的时候，那就不妨逃避一下好了。缩到自己的洞穴里，轻松地喘口气，调整一下自己的情绪，然后再从洞穴里出来，长出一个口气，继续往前走。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%9A%8F%E7%AC%94/">人生随笔</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E9%80%83%E9%81%BF%E8%99%BD%E5%8F%AF%E8%80%BB%E4%BD%86%E6%9C%89%E7%94%A8/">逃避虽可耻但有用</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/08/27/%E9%80%83%E9%81%BF%E8%99%BD%E5%8F%AF%E8%80%BB%E4%BD%86%E6%9C%89%E7%94%A8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>我的控糖小窍门</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/08/23/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8E%A7%E7%B3%96%E5%B0%8F%E7%AA%8D%E9%97%A8/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/08/23/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8E%A7%E7%B3%96%E5%B0%8F%E7%AA%8D%E9%97%A8/</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2024 21:35:22 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;之前推荐了&lt;a href=&quot;/2024/08/07/%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%A1%80%E7</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>之前推荐了<a href="/2024/08/07/%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%A1%80%E7%B3%96/">《控糖革命》</a>这本书，并提到自己进行了一些实验，以验证作者说的控糖小窍门是否有效。</p><p>我验证的结果还是很明显的，不用任何仪器测量，我也能感觉到自己的血糖曲线趋于平稳了。</p><p>因为我的精力比之前更充沛了，睡眠质量也比之前变好了，饭后困倦的现象也改善了许多。</p><p>整体来说，精神状态比之前明显有了提升。</p><p>有朋友问到具体的控糖技巧，我不妨把我实践的一些小窍门分享一下，以供朋友们参考。</p><p>不过，我还是建议关心自身血糖和健康的朋友们系统地读一下这本书，因为这些小窍门只是最终呈现出来的结论，书中还会讲到控糖的原理。</p><p>知道了为什么去行动，行动的动力就会更强一些。</p><p>我之前饮食的总体原则是营养搭配，控制总量。常见的蔬菜、肉蛋、主食、水果，包括一些健康零食，都会吃，只不过总量上会控制，不会吃太饱。</p><p>但事实证明，只是做到营养搭配、控制总量还不够，还需要在这个基础上优化一下。</p><p>以下就是我在之前的饮食习惯的基础上，结合作者介绍的控糖小窍门，做的一些小优化。</p><p><strong>1、注意饮食顺序</strong></p><p>每天吃的东西基本不变，但稍微调整了一下吃的顺序。</p><p>先吃一些蔬菜，再吃一些肉蛋类，然后再辅助主食（米饭、馒头之类）一块吃，最后吃一点水果。</p><p>我们通常的饮食习惯是一边吃菜一边吃主食，不会吃完菜了再去吃主食。但主食的主要成分是碳水化合物，含糖量是比较高的，可以尽量往后推迟一下再吃。</p><p>一开始先吃一些蔬菜、肉蛋垫垫底，然后再跟主食一起吃，尽量把主食往后推迟一下下。</p><p>特别需要注意的就是水果之类的甜品千万不要先吃，空腹状态下吃这些东西，就会迅速让自己的血糖飙升。</p><p>水果之类甜品一定要放在最后再吃，就是差不多快吃饱了，最后来一点水果或甜品之类的，问题不大。</p><p><strong>2、适当吃点醋</strong></p><p>对于血糖高的人，醋是个好东西，能够很好抑制血糖峰值。</p><p>在凉拌菜时，加一点白醋；在炒热菜时，加一点香醋；在下面条时，加一点陈醋；吃饺子时，沾一点醋。</p><p>总之，在适合加醋的菜肴里尽量加一点醋，就能抑制血糖的峰值。</p><p><strong>3、饭后适当运动</strong></p><p>运动会消耗体内的葡萄糖，是控制血糖出现峰值的有效措施，但运动的时机很重要。</p><p>饭后，葡萄糖水平到达峰值所需时间大概是70分钟。</p><p>所以，尽量在饭后70分钟以内出门锻炼一下，散步半个小时，效果会更好。如果超过了70分钟，再去锻炼的控糖效果就没那么明显了。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E7%AE%A1%E7%90%86/">健康管理</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E6%8E%A7%E7%B3%96%E9%9D%A9%E5%91%BD/">控糖革命</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/08/23/%E6%88%91%E7%9A%84%E6%8E%A7%E7%B3%96%E5%B0%8F%E7%AA%8D%E9%97%A8/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》札记9 | 学而篇 第十六章</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/08/22/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B09/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/08/22/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B09/</guid>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2024 21:52:38 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;h2 id=&quot;原文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原文&quot;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;子曰：“不患人之不己知，患不知人也。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;译文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#译文&quot; class=&quot;headerlink&quot; t</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>子曰：“不患人之不己知，患不知人也。”</p><h2 id="译文"><a href="#译文" class="headerlink" title="译文"></a>译文</h2><p>孔子说：“不要担心别人不了解自己，要担心自己不了解别人。”</p><h2 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h2><p>《论语》中表达相同或相近含义的话有好几处:</p><p><strong>子曰：“不患无位，患所以立。不患莫己知，求为可知也。“【里仁篇 第十四章】</strong></p><p>孔子说：“不愁没有职位，只愁没有足以胜任职务的本领。不愁没人知道自己，应该追求能使别人知道自己的本领。”</p><p><strong>子曰：“古之学者为己，今之学者为人。”【宪问篇 第二十四章】</strong></p><p>孔子说：”古代的学者学习是为了充实提高自己，现在的学者学习是为了装饰门面给别人看。“</p><p><strong>子曰：“不患人之不己知，患其不能也。”【宪问篇 第三十章】</strong></p><p>孔子说：”不要担心别人不知道自己，只需要担心自己有没有能力。“</p><p><strong>子曰：“君子病无能焉，不病人之不己知也。”【卫灵工篇 第十九章】</strong></p><p>孔子说：”君子担心自己没有才能，不担心别人不了解自己。”</p><p>整体理解一下，大概意思是：学习是为了提高自己的学识和道德修养，跟别人怎么看我没有关系；别人知道不知道我，了解不了解我，不用刻意强求，关键是锻炼自己的本领，提高自己的能力；当我们的学识、修养和能力足够强时，自然可以获得别人的青睐，得到别人的赏识，找到自己的一片天地，有一番自己的作为。</p><p>人要自立自强，这个道理放在任何时代，都不过时。在孔子那个时代，人们自然也懂得这个道理。</p><p>但是，为什么孔子会反复说这些话呢？</p><p>如果人们懂得这个道理，而且已经身体力行，孔子是不会说的。他既然说了，一定是针砭时弊，认为社会上出现了一种不好的风气。</p><p>这种不好的风气是什么呢？值得孔子在不同的场合反复提及。</p><p>我的理解是：在孔子生活那个年代，学习这件事，已经开始世俗化了。</p><p>所谓学习的世俗化，是指有更多的底层民众有了受教育和学习的机会，人们的学习带有明显的世俗目的，比如为了好名声，为了进入仕途等。</p><p>比如来孔子这里学习的人们，大多也是奔着世俗的目标来的，有了知识，有了技能，有了好名声，然后能进入仕途。</p><p>像颜回那样，单纯为了学习的快乐，为了提高自己的学识和道德修养的学生，已经比较少见了。所以，孔子才格外欣赏颜回。</p><p>学习的世俗化，是一种新的社会现象，孔子敏锐地觉察到了这种社会风向的转变，并适应社会发展的需要，创办了私学，广收门徒，为社会培养人才。</p><p>但是，孔子看问题喜欢“叩其两端”，正面看一下，再反面看一下。</p><p>顺应时代潮流，带领着弟子们勇敢向前冲的孔子，也敏锐地觉察到学习的世俗化带来的另外一个问题：学习的功利化逐渐严重，人们开始变得伪饰浮夸了。</p><p>孔子是一位非常世俗化的圣人，既世故，又单纯。</p><p>孔子积极投身世俗。他“十有五而志于学”，孜孜不倦地学习各种典章和技艺，提高自己的学识和道德修养，“三十而立”，开创私学，广受门徒，名声远播，在鲁国出仕，位列国相。这只有精于世故的人才能做到。</p><p>孔子又超脱于世俗。他在鲁国位极人臣，但就是因为自己的政治理想在鲁国得不到实现，毅然决然地离开了自己的母国，周游天下十四年，历经千难万险，几乎转于沟壑，寻找自己的政治理想，虽死而无悔。这只有至纯至一的人才能做到。</p><p>理解了孔子身上的这种矛盾同一性，也就理解了他为什么既支持学习的世俗化，又反对学习的功利化了。</p><p>孔子支持学习的世俗化，是因为这个进程正改变着无数人的命运。</p><p>在春秋之前，夏商周时期， 我国处于奴隶制社会，所实行的选官制度为世卿世禄制，官员由君主直接任命，官职也是世代相传，父死子继、兄终弟及。 上层贵族世世代代都是贵族，而下层的民众无任何向上阶级跃迁的机会。</p><p>在那个时期，学习是少数人的专利，底层民众根本没有受教育和学习的机会。人们的人生道路从出生时已经决定，跟学习不学习没有太大关系。</p><p>在这种情况下，上层贵族还能乐此不疲地学习，那绝对就是真爱了，所以孔子说“古之学者为己”，确实是为了自己的学识和道德修养。</p><p>从春秋时期开始，以分封制为基础的政治格局开始动摇，以世袭为基础的贵族统治秩序开始瓦解，新兴的士族阶级开始走上历史舞台，一个千年未有之大变局的时代已经开启。</p><p>像孔子一样身份低微的士族，甚至是平民阶层，有了向上跃迁的机会。他们通过学习，具备了做事的能力，掌握了做官的技巧，有了出仕的机会，自然是人人争先、跃跃欲试。</p><p>学习的世俗化让社会上更多的人学到了知识和技能，提高了整个社会的知识文化水平，为社会的组织运行提供了更多更好的人才。</p><p>孔子反对学习的功利化，是因为这种急功近利的做法正在败坏社会的风气。</p><p>学习的功利化让社会上更多的人不再安分守己，为了博取名声，走上仕途，虚伪矫饰，投机取巧，弄虚作假，把学习当成一种门面，失去了学习原本的真意和快乐。</p><p>所以，孔子才反复地叮咛：不要老想着别人怎么知道我、了解我、重用我，要回归根本，要回归学习的本源，要体会学习的快乐，要不断地成长，从而塑造一个完备的自我，其它的事情自然会水到渠成。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/">论语</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%9C%AD%E8%AE%B0/">论语札记</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/08/22/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B09/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》札记8 | 学而篇 第十五章</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/08/15/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B08/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/08/15/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B08/</guid>
      <pubDate>Thu, 15 Aug 2024 21:35:34 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;h2 id=&quot;原文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原文&quot;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;子贡曰：“贫而无谄，富而无骄，何如？” 子曰：“可也。未若贫而乐道，富而好礼者也。” 子贡曰：“《诗》云：‘如切如磋，如琢如磨’，其斯之谓与</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>子贡曰：“贫而无谄，富而无骄，何如？” 子曰：“可也。未若贫而乐道，富而好礼者也。” 子贡曰：“《诗》云：‘如切如磋，如琢如磨’，其斯之谓与？” 子曰：“赐也，始可与言《诗》已矣。告诸往而知来者。”</p><h2 id="译文"><a href="#译文" class="headerlink" title="译文"></a>译文</h2><p>子贡说：“贫穷不阿谀谄媚，富贵不傲慢自大，怎么样呢？”孔子说：“这样还可以。但是，不如虽贫穷却乐于道，虽富贵却谦虚好礼。”子贡说：“《诗经》上说：‘ 像对待骨角、玉石一样，要不断地切磋它、琢磨它，做到精益求精’，是不是就是这个意思呢？”孔子说：“赐啊，现在可以同你讨论《诗经》了。告诉了你一件事，你就能领悟出另一件事。”</p><h2 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h2><p>子贡是孔子最重要的弟子之一，《论语》中涉及子贡的对话都很有意思，值得我们好好欣赏。</p><p>通读《论语》下来，会发现子贡的性格特点非常鲜明，跟子路一样，属于那种给人印象深刻，让人容易记住的一类人。</p><p>简单总结一下子贡的性格特征，方便对本章的理解：</p><p>第一，子贡位列孔门四科十哲的言语科，是言语表达的高材生，口才很好，非常善于沟通交流。</p><p>第二，子贡很会做生意，是成功的商人。他是孔门弟子里最富有的人。早年家贫，通过经商致富，同时有过贫穷和富裕的生活经历。</p><p>第三，子贡很聪明，甚至有些聪明外露，极其自信。因为这一点，孔子没少夸他，也没少敲打他。</p><p>基于以上三点，我们再看本章的内容，就比较容易理解了。</p><p>子贡为什么会问这个问题：“贫穷不阿谀谄媚，富贵不傲慢自大，怎么样呢？”</p><p>因为，这正是子贡自己的人生经历和道德修养的真实写照啊。</p><p>子贡早年家贫，有过贫穷困顿的生活经历。正所谓人穷志短，一般人在贫穷的时候，容易对别人巴结逢迎，低声下气。子贡没有在困顿时刻卑躬屈膝，看人脸色，而是靠自己的聪明才智，走出了一条属于自己的经商致富之路。</p><p>子贡后来经商成功，发家致富，过上了富裕的生活。正所谓财大气粗，一般人在富裕的时候，容易对别人傲慢无礼，颐指气使。子贡在有钱了之后，没有被物欲迷昏头脑，不骄傲自满，反而投入孔子门下，学习礼仪，加强道德修养。</p><p>难道这样的人生不精彩吗？</p><p>难道这样的追求不值得夸赞吗？</p><p>难道这样的道德修养不值得鼓励吗？</p><p>我觉得值！</p><p>估计子贡也是这么想的，于是就来到老师跟前说了上面这段话。看似是问句，潜台词却很明显：老师，你看我做的怎么样，是不是很棒，是不是很棒！你别老夸颜回，你也夸夸我！</p><p>像那些聪明异常、自信爆棚的学生一样，子贡觉得自己做的很赞，老师你夸夸我！这种表现，很真实，也很可爱。</p><p>孔老师可没那么容易被带节奏。赐啊，你这点心思我难道看不出来吗，想让我夸夸你是吧，可以，不过，但是呢。。。</p><p>老师跟学生谈话，学生最害怕，老师最喜欢的一个词叫“但是”，古今套路一个样。</p><p>孔老师先是肯定了一下子贡：“嗯，这样还可以呀。”紧接着就是一个但是：“不如虽贫穷却乐于道，虽富贵却谦虚好礼。”</p><p>精彩来了！子贡同学的聪明、自信和好口才，在接下来的对话中，表现的淋漓尽致。</p><p>普通学生在老师“但是“之后，通常就蔫了，本来想在老师面前表现一下，没想着被老师套路了。</p><p>子贡当然不是普通的学生。看到老师只是小小肯定了一下自己，并提出了更高的期望，他并没有任何emo~，立马跟进，背出两句很拽的诗句：“如切如磋，如琢如磨”，像对待骨角、玉石一样，要不断地切磋它、琢磨它，做到精益求精。老师，您是不是希望我再接再厉，百尺竿头更进一步呢？</p><p>我天，哪个老师会不喜欢这样的学生呢？</p><p>聪明、自信，还特别会说话。既不让自己丢面子，还让老师脸上特别有光。孔子本身就特别喜欢《诗经》，而子贡引用的两句诗又特别点题。</p><p>孔老师一下子就开心了，“赐啊，现在可以同你讨论《诗经》了。告诉了你一件事，你就能领悟出另一件事。” 这一次是真夸了子贡。</p><p>难怪孟子说君子有三乐，“得天下英才而教育之”居其一。子贡者，真乃天下之英才也。孔子教这样的学生，自然是人生一大快事。</p><p>欣赏完精彩的师徒对话，最后再看一下世人处贫富的三重境界。</p><p>第一层境界，贫而谄，富而骄。这一层是小人的境界。同样，小人的意思并没有贬义，只是普通人而已。在这个世上，人穷志短和财大气粗才是生活的常态。</p><p>第二层境界，贫而无谄，富而无骄。这一层是狷介之士的境界。子曰：“不得中行而与之，必也狂狷乎！狂者进取，狷者有所不为也。”在孔子看来，行为合乎中庸的人非常少见，如果实在找不到，退而求其次，跟狂妄自负和洁身自好的人交往也可以，不至于没有底线。所谓狷者，性情耿介，洁身自好，不肯同流合污。但是，这一层境界的人，内心对待贫富还存在二元对立，无法做到圆融通达，只能采取守势。</p><p>第三层境界，贫而乐道，富而好礼。这一层是君子的境界。这一层境界的人，已经看破了贫富，认识到贫富只是一种外在的因素，个人生活是否幸福、快乐，并不取决于这些外在因素，关键在于精神上是否富足。达到这个层次的人，通常不会让贫富问题左右他们的喜怒哀乐，而是以发自内心的谦逊和喜悦作为生命的主旋律。</p><p>有志于道德修行的人，能够达到第二层境界，已经是很可贵了。像颜回那样，“一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐”，已经处于第三层境界，不以物喜，不以己悲，超脱世俗，宠辱不惊。也难怪子贡由衷地佩服颜回，这是境界上的差别，子贡是不得不心服口服的。</p><p>孔子为什么要定这么高的标准？因为“取法乎上，得乎其中；取法乎中，得乎其下；取法乎下，无所得矣。”这是一种普遍规律，大道才能致远。</p><p>这就像珠穆朗玛峰，它就立在那里，一般人一辈子都没有机会上去。即使有志于攀登珠峰的人，中间也有退下来的，也有停在半山腰止步不前的。但总有那么一批人，孜孜不倦地努力，锲而不舍地攀登，于是也就有了成功登顶的人。</p><p>大道之巅也并非高不可攀。如果你真是天下之英才，也不妨试试看。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/">论语</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%9C%AD%E8%AE%B0/">论语札记</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/08/15/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B08/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》共读，欢迎加入</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/08/09/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E5%85%B1%E8%AF%BB%EF%BC%8C%E6%AC%A2%E8%BF%8E%E5%8A%A0%E5%85%A5/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/08/09/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E5%85%B1%E8%AF%BB%EF%BC%8C%E6%AC%A2%E8%BF%8E%E5%8A%A0%E5%85%A5/</guid>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2024 21:46:21 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;最近一年，我闲余时间一直在读《论语》，并且最近开始写札记，记录阅读过程中的一些心得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天上班，在等公交车的时候，突然灵光一闪：为什么不能大家一起读呢？相互切磋，共同成长，岂不是更好？独学而无友，则孤陋而寡闻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是就有了这篇突发奇想的文章：邀请</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>最近一年，我闲余时间一直在读《论语》，并且最近开始写札记，记录阅读过程中的一些心得。</p><p>今天上班，在等公交车的时候，突然灵光一闪：为什么不能大家一起读呢？相互切磋，共同成长，岂不是更好？独学而无友，则孤陋而寡闻。</p><p>于是就有了这篇突发奇想的文章：邀请志同道合的朋友共读《论语》，相互切磋，共同成长。</p><p>我觉得《论语》是非常适合大家一起共读的文本，原因有以下几点：</p><p>第一，《论语》 语录体的松散结构，非常适合共读学习。</p><p>每个章节篇幅很小，章节之间关联性不强，非常适合每次一个章节拿出来共读讨论。</p><p>而且，不管从任何章节开始学习，都毫无违和感，不影响理解，不影响进度。方便一些读友随时加入，随时退出。</p><p>这些特点是其它书籍所无法比拟的，是完美的共读文本。</p><p>第二，《论语》是儒家思想的权威经典，值得每一个中国人仔细阅读和体味。</p><p>儒家的思想，对于每一个中国人，不管是喜欢也好，讨厌也好，无视也好，都无法绕过。</p><p>因为儒家的思想作为中国文化的源头之一，已经流淌在每一个中国人的血液中。</p><p>你每天工作和生活，都无形中受到儒家思想的影响，不以你的意志为转移。</p><p>这就是文化的力量。你可以不屑，你可以装作看不见，但文化的力量就在那里，环绕着你我，影响着你我。</p><p>与其困惑，不如切入，研究一下它究竟是如何影响我们的，对于我们来说更有意义。</p><p>第三，《论语》宣扬的道德价值观念，具有普适性，值得我们好好地讨论辨析。</p><p>对于《论语》 的文本以及思想，任何专业、任何行业的人都可以参与讨论，发表自己的看法。</p><p>共读会正是需要这样的基础和氛围，来自四面八方的朋友都可以参与，只要你对日常的道德价值观念等话题感兴趣。</p><p>为什么市面上大部分书籍并不适合共读？要么是专业书籍，只适合于专业人士阅读；要么是限于某一领域，受众读者太少；要么是文本前后结构逻辑关联性太强，不能中断、不能跳读；要么是文化背景有隔阂，不熟悉，产生不了兴趣。</p><p>《论语》完美避开了这些所有缺点，成为共读性非常好的一本书。</p><p>第四，《论语》文本的文学价值，也值得每一个中国人细细赏析。</p><p>我们往往把《论语》定位为一部文化经典，更关注它的思想性，但《论语》文本的文学价值同样值得关注和欣赏。</p><p>在先秦诸子散文中，《论语》在文学性上可能稍逊于《庄子》和《孟子》，但它语言简练，浅近易懂，用意深远，读起来朗朗上口，也堪称先秦散文的典范。</p><p>下面，我简单说明一下我对《论语》共读会的设想：</p><p>首先，这是一种松散形式的读书会，不带有任何商业的目的，纯粹是为了读书的乐趣。所以，希望真正以读书为乐趣的朋友加入。</p><p>其次，这个共读会只读《论语》，没有别的选择。所以，希望真正喜欢《论语》的朋友加入。</p><p>最后，我简单描述一下共读会的运作形式，希望朋友们预先有个心理准备，以考虑自己的时间是否合适。</p><p>共读会采取线上+线下的方式运行。以线上为主，以线下为辅。</p><p>每周组织一次线上共读会，采取微信视频会议的形式，时间一般会选在某个工作日的晚上（具体时间大家磋商），1个小时左右。</p><p>每两个月组织一次线下共读会（只限于北京读友），采取公园或咖啡馆聚会的形式，时间一般会选在某个周末的下午（具体时间大家磋商），2~3个小时左右。</p><p>以上是我的大概设想方案，具体情况还需要大家一起磋商。</p><p>我本人是懒散派，不爱太操心，也不太擅长搞组织运营，所以，共读会的总体运行原则以灵活、方便、简单、易行为主。毕竟我们的目的是读书交流，形式上可以不必多讲究。</p><p>如果您也喜欢读《论语》，而且希望跟大家一起讨论切磋，欢迎在下面留言。我看到后会尽快联系您。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/">论语</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E5%85%B1%E8%AF%BB/">论语共读</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/08/09/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E5%85%B1%E8%AF%BB%EF%BC%8C%E6%AC%A2%E8%BF%8E%E5%8A%A0%E5%85%A5/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》札记7 | 学而篇 第十四章</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/08/08/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B07/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/08/08/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B07/</guid>
      <pubDate>Thu, 08 Aug 2024 21:35:48 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;h2 id=&quot;原文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原文&quot;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;子曰：“君子食无求饱，居无求安，敏于事而慎于言，就有道而正焉，可谓好学也已。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;译文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#译文&quot; </description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>子曰：“君子食无求饱，居无求安，敏于事而慎于言，就有道而正焉，可谓好学也已。”</p><h2 id="译文"><a href="#译文" class="headerlink" title="译文"></a>译文</h2><p>孔子说：“一个君子，饮食不求美味丰盛，住所不求安逸舒适，办事勤快，说话谨慎，主动向德行高尚的人请教，改正自己的缺点，这样可以称得上是好学的人了。”</p><h2 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h2><p>在孔子那里，好学的标准是非常高的。高到什么程度？《论语》中有这样一段对话：</p><p><strong>哀公问：“弟子孰为好学？”孔子对曰：“有颜回者好学，不迁怒，不贰过，不幸短命死矣，今也则亡，未闻好学者也。”</strong></p><p>有一天鲁哀公问孔子：“你的弟子中谁最爱好学习？”孔子回答说：“有个叫颜回的学生，最爱学习，他犯了过失，不会迁怒于别人，也不会再犯同样的过错，只是不幸短命死了，现在没有这样的人了，再也没听到谁爱好学习了。“</p><p>这让我们感到纳闷，这怎么可能？孔子也太偏心了吧？三千弟子，七十二贤人，竟然只有一个颜回好学？</p><p>子贡那么聪明睿智，请教的问题又特别在点子上，深得孔子的喜爱，连这样的人也不能称之为好学？</p><p>考虑到孔子说这段话带有浓厚的情感色彩，所以不能完全用理性的思维去推理。</p><p>因为读过《论语》 的人都知道，孔子对颜回的欣赏是无与伦比的，其他任何弟子都不能相提并论。</p><p>这么优秀的学生，偏偏走在了他前面，这让孔子对颜回有一份特别的情感，估计是鲁哀公的话题触动了孔子内心的哀伤。</p><p>但孔子肯定也不是一时冲动随便说的，《论语》中被评价为好学的只有三个人，一是颜回，一是孔子本人，还有一位是卫国的孔文子。</p><p>所以，在孔子看来，好学的标准是非常高的，哪怕是聪明睿智的子贡和闻斯行诸的子路，都达不到好学的标准。</p><p>在现代社会，好学的标准就简单朴实多了。在校的学生，只要勤奋学习，考试成绩优异，就被称为好学；进入社会的成年人，只要工作生活中能够断断续续读上一些书，博闻强识，就被称为好学。</p><p>但按照孔子的标准，今天这些行为都够不上好学。为什么？因为孔子所说的好学，并不是指学习文化知识，而是指德行实践。</p><p>这一点在上面孔子跟鲁哀公的对话里已经表达的很明显：“有颜回者好学，不迁怒，不贰过”。为什么孔子说到颜回好学，重点强调他“不迁怒，不贰过”？</p><p>孔子的好学跟我们是不是博闻强识、会不会背诵论语没有半毛钱关系，完全是一种道德实践，体现在日常的修养和行为中。</p><p>“不迁怒，不贰过”，做到何其难也！再结合颜回的其他表现，“一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐”，“回也，其心三月不违仁”，就可以知道颜回的境界在孔门弟子中的确是出乎其类拔乎其萃，就连那么聪明自负的子贡对比颜回也只能说“ 赐也何敢望回？回也闻一以知十，赐也闻一以知二”。</p><p>那么，孔子所说的好学，标准这么奇特，到底是指的什么呢？我的理解是，就是后世大儒所说的知行合一。</p><p>按照阳明先生对知行合一的解释，“未有知而不行者。知而不行，只是未知。”知和行本是一体的，知必然伴随着行，行也必然伴随着知。没有实践的学习就不叫好学。</p><p>像我们平时那样闲来无事找本书翻翻，看的时候热情澎湃，看完之后日子照旧，顶多茶余饭后跟别人吹吹牛，说我知道了什么什么。根本也不叫好学，只是打发时间而已。</p><p>好学不但要实践，还要看是不是诚心诚意。你说我学习了，也实践了，却是装出来的，那也不叫好学。伪君子，迟早有一天是会露馅的。笑傲江湖里的岳不群，号称“君子剑”，也想在江湖上沽名钓誉做个君子，最后还是心不诚身败名裂。</p><p>但是细想一想，一个人，来到世上，不求吃的饱，不求穿的暖，不求住的舒适，一门心思想着学习进步，已经把一大半的人给过滤掉了；然后再踏踏实实做人，兢兢业业做事，剩下的又过滤掉一大半；最后这批人里，还要戒骄戒躁、谦虚好学，时不时地找高人做一下自我批评；这样的人，还剩下几个呢？</p><p>我们就大概能够理解，为什么儒家的思想听起来特别有道理，但能够做到的人却凤毛麟角。历朝历代真君子不多，“满嘴仁义道德，一肚子男盗女娼”的伪君子比比皆是。</p><p>因为孔子设定的道德标准实在太高，而人性如此，本就不是普通人所能达到的。大部分人做不到才是正常的，大部分人做到了肯定就是作弊了。</p><p>现在我们就明白了，孔子那么多弟子，为什么只有一个颜回才称之为好学？因为按照孔子的标准，可能的确只有颜回达标了，其他学生确实没做到。</p><p>如果连孔子的大部门亲传弟子都做不到的事，却去要求后世的私淑弟子们做到，那无异于痴人说梦。</p><p>正所谓五百年才有圣人出，像孔子、颜回这样的人，在整个的人类历史长河中，都是屈指可数的。</p><p>一个社会，如果在道德层面上，非要求很多人去做他们本来做不到的事，就一定会助长虚伪粉饰之风，反而会降低整个社会的道德水准。</p><p>所以，我们读《论语》，要结合自身的特点，哪些是我们可以做到的，哪些是需要灵活变通的，哪些是我们做不到的，实事求是，诚心诚意去践行。</p><p>抱着这样的心态读经典，也许才真能有所收获，从古人那里吸取精神力量，指导我们当下的工作和生活。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/">论语</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%9C%AD%E8%AE%B0/">论语札记</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/08/08/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B07/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>中年人，请控制好自己的血糖</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/08/07/%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%A1%80%E7%B3%96/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/08/07/%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%A1%80%E7%B3%96/</guid>
      <pubDate>Wed, 07 Aug 2024 21:30:46 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/2024/08/07/%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%A1%80%E7%B3%</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><img src="/2024/08/07/%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%A1%80%E7%B3%96/01.jpg"></p><p>《控糖革命》这本书推荐给关注自身和家人健康的朋友们。</p><p>这本书的主题是如何控制血糖，使血糖曲线趋于平稳，避免出现大起大落的峰值和低谷。</p><p>前半部分主要讲原理：葡萄糖在自然界是如何生成的，葡萄糖在各种食物中的表现形式是什么，葡萄糖是如何进入人体并影响身体机能的，高血糖的危害究竟是什么。</p><p>后半部分主要讲技巧：通过轻松控糖的10个小窍门，如何快速有效地控制血糖，使血糖曲线尽量保持平稳。</p><p><img src="/2024/08/07/%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%A1%80%E7%B3%96/02.png"></p><p>我为什么关注血糖，并阅读相关的书籍，是因为我自身已经深受其扰。</p><p>之前连续两年，我体检的血糖指标都达到了临界值6.1，这让我不得不慎重对待血糖对自身健康的影响了。</p><p>虽然从两年前开始，我已经开始注意饮食，少吃含糖高的食物，减少主食，减少含糖量高的水果，尽量不吃甜的零食。</p><p>但基本还是凭着感觉走，也许有点效果，但并不明显，我平时的精神状态没有多少好转。早起时常感觉昏昏沉沉，上班没有精神，容易疲劳，一天下来精疲力尽。</p><p>我隐隐感觉是跟血糖不稳定有关系，但什么关系，应该怎么办，没有任何头绪。</p><p><img src="/2024/08/07/%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%A1%80%E7%B3%96/03.png"></p><p>于是决定系统了解一下血糖运作的原理和控糖的方法，就在网上搜索，无意中看到有人推荐这本书。看书名很对路，就找来看了看，并决定实践一下，看看是否有效果。</p><p>这种验证立竿见影，不需要太长时间就能看到效果。因为血糖和血压一样，一旦指标异常，身体很快能感觉到；而一旦血糖曲线正常平稳，身体很快就感觉到轻松，精神状态变好。</p><p>我从书里介绍的控糖10个小窍门里，结合自身的特点，选了几个自己容易做到的，开始实验。</p><p>验证的效果很明显，用了这些方法两三天后，我的身体和精神状态就发生了变化，早起不再那么昏昏沉沉，疲劳感明显减轻，上班精力也更加充沛，之前由血糖过山车造成的大脑迷雾现象也少了很多。</p><p><img src="/2024/08/07/%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%A1%80%E7%B3%96/04.png"></p><p>人到中年，这些问题已经在所难免。高血压、高血糖、高血脂，中老年人的慢性杀手，也许每个人不知不觉中都会被击中，逃也逃不掉。</p><p>我们要做的，是用科学的知识武装自己和家人，用冷静客观的头脑去面对，慢慢打一场持久战。</p><p>为了自己和家人，我会不断地学习健康方面的科学知识，并结合自身的特点，加以实践应用，争取让这场关于衰老的持久战持续更长久一些。</p><p>也希望有相同困扰的朋友们尽快行动起来，了解自己的身体，掌控自己的身体，更好地面对生活的挑战。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E7%AE%A1%E7%90%86/">健康管理</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E6%8E%A7%E7%B3%96%E9%9D%A9%E5%91%BD/">控糖革命</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/08/07/%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E4%BA%BA%EF%BC%8C%E8%AF%B7%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%A1%80%E7%B3%96/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》札记6 | 学而篇 第八章</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/08/01/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B06/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/08/01/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B06/</guid>
      <pubDate>Thu, 01 Aug 2024 22:42:28 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;h2 id=&quot;原文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原文&quot;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;子曰：“君子不重则不威，学则不固，主忠信，无友不如己者，过则勿惮改。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;译文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#译文&quot; clas</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>子曰：“君子不重则不威，学则不固，主忠信，无友不如己者，过则勿惮改。”</p><h2 id="译文"><a href="#译文" class="headerlink" title="译文"></a>译文</h2><p>孔子说：“君子言行不庄重就没有威严，多方学习就不会固陋，以忠信为做人做事的原则，不与志趣不相投的人交朋友，有了过错不怕去改正。”</p><h2 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h2><p>在儒家文化里，君子和小人是两个非常重要的概念。什么是君子？什么是小人？孔子并没有给出一个确切的定义。</p><p>对于君子这样一个理想人格，很难通过语言文字去明确定义，表达太笼统，对个体的启示和帮助意义不大。</p><p>孔子的大道高远，但他对大道的阐述却很接地气，往往针对具体的人，或者具体的事，有针对性地发表议论，阐述自己的哲学思想。</p><p>通过不断地归纳君子在某一方面是什么样子、怎么做的，小人在某一方面是什么样子、怎么做的，为君子和小人拼图式描摹出了一幅人格画像。</p><p>在孔子的语境里，君子通常有两层含义。第一，用君子的人格要求那些负有治国安民之责的在位者；第二，用君子的人格勉励那些怀有进德修业之志的有德者。</p><p>孔子所处的时代，君子更多是指那些在位者而言，包括诸侯、卿大夫、士等阶层。以君子人格要求他们，正是因为在位者普遍失位的现象很严重。</p><p>相对而言，小人在当时是指普通老百姓。对于普通民众，孔子并没有多少道德修养上的期许，因为在他看来，底层民众就是跟风的，是被领导的，是被教化的，“君子之德风，小人之德草，草上之风必偃”，只要上层执政者作出了好的表率，按照君子的风范行事，底层民众自然会欣欣然向善向好。</p><p>在孔子那里，小人是一个中性词，并没有贬低的意思。只是流传到后来，小人成了贬义词，指代那些道德败坏阴险狡诈的人。我们在读《论语》的时候，要明白这一点，不要用我们现在理解的小人概念往里面套，那样就曲解了孔子的本意。</p><p>有了这个认识的基础，我们再来看本章的内容，就比较容易理解了。因为这里所说的君子，正是针对在位者而言的。</p><p><strong>（1）君子不重则不威</strong></p><p>君子言行不庄重就没有威严。</p><p>如果没有定位君子是在位的官员，就很难理解这句话。为什么君子一定要有威严？作为一个不在其位的有德者，有必要把自己和大家搞得那么庄重吗？快乐轻松点不香吗？</p><p>但对于一名执政的官员来说，适度的威严却是合理且必要的。治理一方水土，领导一方民众，没有威严是不能服众的。而威严正是源自平日的言行举止，一个言语轻浮、举止轻佻的官员是很难让民众信服的。</p><p><strong>（2）学则不固</strong></p><p>多方学习就不会固陋。</p><p>作为一名执政官员，是很容易自以为是、固步自封的。</p><p>即使是很小地方的官员，相对普通民众，也拥有很大的权利。在他的权力范围内，无论走到哪里，都会被别人簇拥着、恭维着，久而久之就会觉得自己是个人物，很了不起，却原本只是一只井底之蛙。</p><p>只有保持谦虚，多方学习，他才能意识到自己的不足，他的眼界才会更高远，他的心胸才会更宽阔，他从政的道路也才会越走越宽广。</p><p><strong>（3）主忠信</strong></p><p>以忠信为做人做事的原则。</p><p>忠信是儒家对人道德品质的基本要求。</p><p>孔子说过：“十室之邑，必有忠信如丘者焉，不如丘之好学也。” 普通的百姓可以不学习专门的文化知识，但忠信却是不可缺少的。</p><p>普通民众尚且如此，那些领导管理民众的官员更是应该做到忠信了。忠以敬上，信以服下，政事才能上下通畅，社会才能清明和谐。</p><p><strong>（4）无友不如己者</strong></p><p>不与志趣不相投的人交往。</p><p>有一种解释是说不要跟不如自己的人交朋友，感觉莫名其妙啊。</p><p>假如这样解释，第一个问题是我要怎么判断别人不如自己呢？正所谓人各有长，这个方面他不如我，但另一个方面我不如他，判断高下的标准实在不好确定。</p><p>第二个问题是即使有了判断高下的标准，我不跟不如自己的人做朋友，那我跟谁做朋友呢？跟比我强的人做朋友？万一他也熟悉孔子的这句教导，那他愿不愿意跟我做朋友呢？这就尴尬了。</p><p>所以，把“如”理解为“相似，志趣相投”，似乎更为合理。无友不如己者，就是不与志趣不相投的人交朋友。</p><p>作为普通民众，这句话当然有价值，每个人都希望跟那些自己谈得来的人交朋友，正所谓“酒逢知己千杯少，话不投机半句多”。</p><p>但作为执政官员，这句话就是另外一层含义了，并非是否能够交心谈得来那么简单了。官员的社会交往不像普通人那么单纯，往往带有利益驱使的功利目的，交友不慎很可能被拉拢腐蚀，最终身败名裂。</p><p>所以，以忠信为做人做事的原则，也要在交友中坚守，只跟那些有同样原则的人交心做朋友，就会免于被小人拉拢腐蚀的危险。</p><p><strong>（5）过则勿惮改</strong></p><p>有了过错不怕去改正。</p><p>对于普通民众，犯了错误勇于改正，当然是好事，是值得提倡的，但所影响的范围有限，只限于他本人或者身边的几个人。</p><p>对于执政一方的官员来说，那就不一样了。一个官员，做出了错误的决策，影响的范围可能是非常大的，造成的后果可能是极其严重的。</p><p>所以，这句话主要还是针对在位的官员来说的，一个普通人知错能改就已经很难，何况一个官员呢，更难，如果他能做到，的确可以称得上君子了。</p><p>但自古以来，靠道德的自律，有了过错勇于去改正的官员，能有几人呢？凤毛麟角啊。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/">论语</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%9C%AD%E8%AE%B0/">论语札记</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/08/01/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B06/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》札记5 | 学而篇 第六章</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/07/25/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B05/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/07/25/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B05/</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2024 17:02:24 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;h2 id=&quot;原文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原文&quot;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;子曰：“弟子入则孝，出则弟，谨而信，泛爱众，而亲仁。行有余力，则以学文。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;译文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#译文&quot; cl</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>子曰：“弟子入则孝，出则弟，谨而信，泛爱众，而亲仁。行有余力，则以学文。”</p><h2 id="译文"><a href="#译文" class="headerlink" title="译文"></a>译文</h2><p>孔子说：“后生子弟在家孝敬父母，在外敬爱师长，言行谨慎，诚实守信，与人为善，亲近贤德的人。做好这些事情之后，还有闲暇时间，就去学习各种文化知识。”</p><h2 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h2><p>这一章，孔子针对普通的后生子弟提出了几条基本的为人处事原则：</p><p><strong>第一，孝敬父母，敬爱师长。</strong></p><p>这里讲做人的基本原则。</p><p>在儒家文化中，孝悌是做人的根本。</p><p>自己的父母都不爱，何以爱他人？自己的兄弟姐妹都不亲，何以亲他人？自己的师长都不敬，何以敬他人？</p><p>从伦理上来说，这些天经地义。即使在现代社会，这些伦理观念也是被世人所普遍接受的。</p><p>只是秦汉之后，儒家思想逐渐被统治阶级所扭曲和利用，天地君亲师，等级森严，天理纲常，不容僭越，甚至发展出愚忠愚孝的愚民思想。</p><p>忠孝文化，是中华民族优秀的精神内核之一，应该被优秀的中华儿女所继承和发扬。</p><p>先秦原汁原味的儒家思想，从来没有教导过人们要愚忠愚孝。</p><p>在《论语》中，孔子针对很多人阐述过什么是孝，出发点各有不同，形式多样，说明在孔子看来孝有一个不变的精神内核，但表现形式可以因人而异、灵活变通，并没有一成不变的规矩。</p><p>孟子对于忠君思想，论述地更为彻底：“君之视臣如手足；则臣视君如腹心；君之视臣如犬马，则臣视君如国人；君之视臣如土芥，则臣视君如寇雠。”</p><p>儒家的民本思想，更是熠熠生辉：“民为贵，社稷次之，君为轻。“</p><p>我们所反对的不应该是儒家思想中真正有核心价值的忠孝文化，而是统治阶级所宣扬的愚忠愚孝的愚民文化。</p><p>作为现代公民，我们已经具备了基本的思辨之意识和独立之精神，学习儒家文化要结合当代人文之特点，加以融会贯通，活学活用，切不可生搬硬套、人云亦云。</p><p><strong>第二，言行谨慎，诚实守信。</strong></p><p>这里讲做事的基本原则。</p><p>年轻人刚出来做事，要少说话，多听，多观察，多请教，弄明白了再去做。</p><p>做不到的事情，就不要轻易答应；答应别人的事情，就要尽力做到。</p><p><strong>第三，与人为善，亲近贤德。</strong></p><p>这里讲交往的基本原则。</p><p>儒家基本的人性观是“人之初，性本善”，每个人的本性都是善的，只不过人心被世俗的欲望所遮蔽，才表现出某种恶。克去私欲，让此心光明，人人可为圣贤。</p><p>我们在社会交往中，可以尝试从儒家的基本人性观出发，与人为善，多发现他人的优点，一起切磋成长，看看是否同道中人。</p><p>如果最终发现实在是走不到一起，也不必勉强，正所谓道不同不相为谋，海阔天空，各走各的路最好。</p><p>对于有贤德的人，要特别亲近，虚心请益。一个人一辈子靠自己摸索成长，可能会走很多弯路，付出很多代价，有时候还是找不到对的方向。如果遇到贤德高人，愿意指导我们一下，为我们指明一下前进的路，那真是我们人生的幸事了。</p><p>人往往在年轻的时候年少轻狂、桀骜不驯，不愿意听取他人的意见，错时了很多机会；到了中年以后，有所感悟，但人生已经定型，也不愿意再冒险，得过且过，蹉跎岁月，岂不可惜。</p><p><strong>第四，行有余力，则以学文。</strong></p><p>这里讲学习的基本原则。</p><p>一个人应该首先学习如何做人、如何做事、如何跟他人打交道的原则和方法，然后再有闲暇时间的话，才去学习专门的文化知识技能。</p><p>孔子优先看重德行修养，其次才看重知识技能。</p><p>现代社会优先看重知识技能，其次才是德行修养。</p><p>虽然大家口头上还是喊品德修养很重要，实际教育上却是南辕北辙。</p><p>不管是学校教育，还是家庭教育，大政方针只有一个：只要孩子学习好，其它统统不计较。</p><p>这样培养出来的人才，进入社会，可能会面临一些问题：</p><p>在社会环境里重新学习做人、做事和社会交往的原则和方法，但因为性格已经形成，不容易改变，花费更多的精力弥补这些短板。</p><p>专业知识和技能很不错，却成为一名自私的精英，只看重个人利益，不关注更高层面的社会利益。更有可能被欲望和诱惑俘虏，道德沦丧，身败名裂。</p><p>没有道德精神上的支撑，到了一定人生阶段，会感到迷茫和无助，不知道活着为了什么，人生意义为何？一旦没有了生活的目标和方向，开始意志消沉，得过且过，形同木偶人罢了。</p><p>所以说，儒家文化对人生的设计架构是很值得我们学习思考的——道德修养是核心，文化知识是辅助；道德修养是根基，文化知识是枝叶。只有我们的根基扎的稳了，才能枝繁叶茂，狂风暴雨而屹立不倒。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/">论语</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%9C%AD%E8%AE%B0/">论语札记</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/07/25/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B05/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》札记4 | 学而篇 第五章</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/07/18/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B04/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/07/18/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B04/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Jul 2024 09:22:19 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;h2 id=&quot;原文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原文&quot;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;子曰：“道千乘之国，敬事而信，节用而爱人，使民以时。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;译文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#译文&quot; class=&quot;heade</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>子曰：“道千乘之国，敬事而信，节用而爱人，使民以时。”</p><h2 id="译文"><a href="#译文" class="headerlink" title="译文"></a>译文</h2><p>孔子说：“治理一个大国，谨慎专一于政事，取信于民，节制财用，体恤官吏，适度使用民力，不耽误农时。“</p><h2 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h2><p>这一章，孔子针对执政者提出了几条基本的执政原则：</p><p>第一，谨慎专一于政事。</p><p>对待国家的政事，执政者要心存敬畏，慎重对待，认真谋划。国家的大政方针，影响的范围，无论是从地域上，还是人口数量上，都是巨大而深远。稍有不慎，就会造成社会的不安，甚至使国家陷入动荡。</p><p>执政者在制定政策时，需要实事求是，调查研究，集思广益，多方论证，思虑周全，然后才颁布执行；政策颁布后，也需要认真对待，监督执行，收集反馈，及时调整优化，真正落实到实处，造福于民众。</p><p>第二，取信于民。</p><p>是否能够取信于民，很大程度上取决于执政者对待政事的态度。所以原文是连在一起读的：敬事而信——谨慎专一于政事，从而取信于民。</p><p>执政者能够慎重、认真地处理国家事务，真正造福于民众，自然会取得民众的信任，赢得民众的敬仰和爱戴，上下同心。</p><p>执政者视国家事务为儿戏，对民众的实际利益漠不关心，对解决民众的实际问题不作为，或者无能为力，同时还想方设法愚弄欺骗民众，就会失去民众的信任，上下离心。</p><p>第三，节制财用。</p><p>在财政的支出上，执政者要合理规划、量入为出，不可穷奢极欲，穷尽民力。</p><p>随着科技的发展，生产力有了飞速提高，社会的财富有了惊人增长，但总体而言，社会的发展模式还是在兴衰交替中进行。</p><p>社会经过一段时间的动荡，民生凋敝，满目苍夷，社会的生产力跌入谷底。然后经过几代人的安邦定国，励精图治，社会民众得以休养生息，社会生产力和财富总值稳步上升，人民的生活水平逐步提高，国家的财政收入也稳步增长，最终达到一个鼎盛时期。</p><p>往往是在国家的鼎盛时期，执政者开始膨胀，觉得国家有花不完的钱财，用不尽的民力，足以建立不世之功业，纵横捭阖，无敌于天下。迅速地把几代人积累起来的财富挥霍一空，社会由盛而衰，由顶点跌落，开始新一轮的社会凋敝。</p><p>执政者如果在繁华鼎盛时期也能做到合理规划、节制财用，不挥霍浪费，为未来做必要的储备，社会的发展虽然也会有高低起伏，但相对会比较平稳，社会少一些破坏，民众少一些苦难。</p><p>第四，体恤官吏。</p><p>能否体恤官吏，很大程度也取决于执政者能否节制财用。所以原文也是连在一起读的：节用而爱人——节制财用，从而体恤官吏。</p><p>古代“人”的含义有广义与狭义之分。广义的“人”，指一切民众。狭义的“人”，仅指士大夫以上各个阶层的人，即官吏阶层。这里采取后一种含义。</p><p>各级官吏是庙堂跟民众的连接纽带，政令和法规通过各级官吏层层下达给民众，民情和税收也通过各级官吏层层上达给中枢。社会的正常运转，实在离不开各级官吏的尽忠职守。</p><p>如果上位者穷奢极欲，挥霍无度，必然会逼迫官吏盘剥百姓，层层加码，各级官吏也会相互倾轧，明争暗斗；底层民众因为官府的盘剥无度，最终也会奋起反抗，直接的反抗对象就是各级官吏。上面逼迫，下面反抗，官吏的日子也不会好过。</p><p>第五，适度使用民力，不耽误农时。</p><p>历史上无数的事实已经说明了这一点。如秦朝，历经六代奋发图强，传至嬴政一统天下，但仅仅十五年而亡天下。秦始皇连年征用民力修长城、造陵寝、盖阿房宫，致使田园荒芜，民众难以为生，除了造反，别无它途。</p><p>汉朝建立之初，轻徭薄赋，于民修养，社会迅速安定，由乱而治，开始文景之治。“汉兴七十余年间，国家无事。非遇水旱之灾，民则人给家足。“</p><p>之后到汉武帝，国力达到鼎盛，开始穷兵黩武，滥用民力， 通西域，制匈奴，“师旅之费不可胜记”，以致“民力屈，财用竭”，“师出三十余年，天下户口减半。”以至于汉帝国已到崩溃边缘。</p><p>不过汉武帝毕竟是一代雄主，临到最后下了罪己诏，“朕即位以来，所为狂悖，使天下愁苦，不可追悔。自今事有伤害百姓，糜费天下者，悉罢之。”承认了自己的失误，改弦更张，于民休息，最终使汉帝国免遭倾覆，这才有了后来的昭宣中兴。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/">论语</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%9C%AD%E8%AE%B0/">论语札记</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/07/18/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B04/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》札记3 | 学而篇 第四章</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/07/15/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B03/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/07/15/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B03/</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2024 09:19:32 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;h2 id=&quot;原文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原文&quot;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;曾子曰：“吾日三省吾身：为人谋而不忠乎？与朋友交而不信乎？传不习乎？”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;译文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#译文&quot; clas</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>曾子曰：“吾日三省吾身：为人谋而不忠乎？与朋友交而不信乎？传不习乎？”</p><h2 id="译文"><a href="#译文" class="headerlink" title="译文"></a>译文</h2><p>曾子说：“我每天反省自己：为人做事，是不是没有做到尽心竭力？与朋友交往，是不是没有做到诚实守信？所传授的学问，是不是没有做到身体力行？”</p><h2 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h2><p>首先，曾参为什么要反思这三个方面？</p><p>这三个方面概括了一个人对外的社会关系和处人为事的应然态度：</p><p>第一，如何对待我们的前辈（父母、长辈、上级、领导、老师等）？为人谋，以忠，尽己之谓忠。为前辈做事，要尽心竭力，不可偷奸耍滑。</p><p>第二，如何对待我们的平辈（兄弟、姐妹、同事、同学、朋友等）？与朋友交，以信，以实之谓信。与平辈交往行事，要诚实守约，不可虚伪失信。</p><p>第三，如何对待我们的后辈（儿女、晚辈、下属、学生等）？传，以习，身体力行之谓习。对待后辈，要言传而身教，以身作则，不可徒虚言，拿大话忽悠人。</p><p>其次，曾参为什么要强调“吾日三省吾身”的持之以恒？</p><p>一日反躬自省，人人可以做到；日日反躬自省，绝少有人做到。就像人们常说的：一个人做一件好事并不难，难在一直做好事。正所谓：“有善始者实繁，能克终者盖寡。”</p><p>这也就是曾文正公的“恒”字诀，持之以恒，咬定青山不放松。 曾国藩用毕生经历告诉我们：哪怕你的资质平庸，只要你严以律己，日复一日地坚持自己所热爱的事，一样能够成就自己。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/">论语</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%9C%AD%E8%AE%B0/">论语札记</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/07/15/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B03/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>AI已至，如何面对时代的洪流?</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/07/11/AI%E5%B7%B2%E8%87%B3%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%B4%AA%E6%B5%81/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/07/11/AI%E5%B7%B2%E8%87%B3%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%B4%AA%E6%B5%81/</guid>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2024 09:12:40 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;早上在食堂吃饭时，听到旁边的人聊起武汉自动驾驶出租车剐蹭行人事故。之前没有关注这个事情，具体情况我不清楚，只是听人聊起。后来上网才大概了解了一下，事故本身并不复杂，一个行人因为闯红灯与自动驾驶出租车发生轻微碰撞，并无大伤。只是因为事故涉及到自动驾驶汽车，才被炒的沸沸扬扬，大</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>早上在食堂吃饭时，听到旁边的人聊起武汉自动驾驶出租车剐蹭行人事故。之前没有关注这个事情，具体情况我不清楚，只是听人聊起。后来上网才大概了解了一下，事故本身并不复杂，一个行人因为闯红灯与自动驾驶出租车发生轻微碰撞，并无大伤。只是因为事故涉及到自动驾驶汽车，才被炒的沸沸扬扬，大家的眼球都是盯着自动驾驶汽车。自动驾驶出租车在武汉发展迅猛，已经大量部署运营，号称武汉已成为全球最大自动驾驶运营服务区，真假还有待查证。我好奇的是他们接下来对这一事件的评论。</p><p>其中有一位仁兄本能反应就是归罪于自动驾驶技术，说他早就说过这玩意不怎么靠谱，迟早会出事，看，果然出事了吧！还说武汉率先运营自动驾驶出租车不是什么好事，国外都没有开始运营呢，国内就这么着急搞，肯定要出事！接着又说到自动驾驶出租车会让很多传统出租车司机失业，造成社会矛盾，引发社会问题，肯定要出事！说完，无奈地叹口气，似乎武汉没有听从他的远见卓识，将来迟早要吃大亏。</p><p>这位仁兄的高论，似乎很能代表一部分国人的想法和观念。对新兴事物的怀疑和鄙夷，似乎就等着看它丢人现眼，在茶余饭后狠狠地羞辱它一番，以彰显自己的远见卓识。但除了这些，其中似乎还有一些隐晦的想法和观念，贯穿于人思想的始末，挥之不去，值得辨析一下。</p><p>首先，他没有做基本的调查就下结论，对国外自动驾驶技术和自动驾驶汽车的运营情况所知甚少，基本上是自己的臆测和偏见。国外有没有运营自动驾驶出租车呢？ 上网简单搜索一下就能知道。美国是世界上第一个开放自动驾驶运营的国家，而且已经在多个城市开通了自动驾驶车辆业务。还有，武汉的自动驾驶测试已经开展了好几年了，起码从2019年就已经开始，并不是一时兴起无备而来，既然敢于大面积正式运营，一定是收集了大量测试数据，有了一个基本的保障才会投入社会运营，不至于遇到这样一个小事故就抓瞎了。</p><p>其次，任何事物的诞生、发展和成熟，都需要一个过程，在初期都免不了会出现这样或那样的问题。要用发展的眼光看待事物，要能接受它一开始的混乱和不完美，在变化中求发展，在发展中求完善，直至发展成熟。自动驾驶汽车行驶过程中当然不能保证100%不发生事故，任何技术也做不到万无一失， 如果出现了事故就责难自动驾驶技术，那就是吹毛求疵了。如果不相信自动驾驶技术，相信人的技术，可以看看每天街道上发生的众多交通事故，就不言而喻了。</p><p>再次，即使没有国外运营自动驾驶汽车的先例，中国就不能率先开展吗？自从鸦片战争以来，中国在后面亦步亦趋地学习西方的先进技术，已经快200年了。这当然没啥丢人的，人家先进就应该向人家学习。但由此产生的一种崇洋媚外的心态却是利害攸关的：在科技领域，国外没有的东西，我们就不应该有？国外有了的东西，我们才感觉到放心？如果因为向人家学习，就丢掉了自信，那就失去了民族自强的根本。</p><p>最后，还涉及另一种更利害攸关的观念：因循守旧，固步自封，不愿意拥抱新事物。自动驾驶技术只是目前蓬勃发展的AI技术在一个领域的具体应用，AI技术对整个社会的影响将是深层次的，结构性的，颠覆性的，这个洪流是无法阻挡的，每个人都会被裹挟其中。天下大势，浩浩汤汤，顺之者昌，逆之者亡。作为时代洪流中的个体，我们就应该开放心态，审时度势，与时俱进，积极拥抱变化；而不应该自怜自叹，墨守成规，裹足不前，最终被时代所抛弃。</p><p>我们可以想想，100多年前，汽车刚刚面世时，带给社会的冲击也是巨大的。人力车、马车都逐渐被淘汰，人力车夫、马车夫失业，旧车厂关闭，整个行业重新洗牌，取而代之的是汽车司机上岗，汽车厂一个个建立，围绕汽车产业的工人们迎来了崭新的时代。时代的洪流并不会在意那些哀哀自怜的人力车夫和马车夫们，今天的人们视滚滚的车轮是如此的自然和平常，也不会记起100年前历史的阵痛。</p><p>新时代似乎更器重新人，那是因为新人更少有成见，更敢于冒险，更拥抱新事物。旧人跟不上新时代，那是因为旧人有更多的成见，更趋于保守，更拒绝新事物。但这些都不是绝对的，观念是可以不断革新的。《大学》有云：“苟日新，日日新，又日新。” 只要我们保持开放的心态，不断学习，是可以旧人换新人的。</p><p>刚好想起来前两天看到的一篇文章《自我保全并不安全》。这本来是一篇讲个人灵修的文章，但其中的道理却更加深远，也跟这个不断变革的时代以及纵身于时代洪流中的个体息息相关，不妨简单分享其中的观念。</p><p>我们通常认为一颗种子拥有坚硬的外壳，是一种自我保全的安全状态，一旦发芽就处于柔软的状态，容易受伤，任何人都可以踩到它，任何动物都可以啃食它。但事实上恰恰相反，一颗种子如果一直保持着停滞状态，就会慢慢死去。停滞中没有安全。但我们的头脑不这么想，我们的头脑总会说，种子是安全的，因为它是在一个硬壳里，看起来更坚固，更好保存。 </p><p>如果你试图将任何事物保持在停滞的状态，你肯定会失去它。唯一的安全就是让它成长，唯一的安全就是让它发芽蓬勃起来。不论是你的身体和头脑，还是一个组织和社会，唯一的安全是让它发展，而不是试图保存它。</p><p>所以，种子唯一可以安全的方法，就是发芽并成为一棵植物、一棵树，这是种子唯一能够安全的方法。 </p><p>小到个体，中到组织，大到国家社会，难道不都适合这样一个道理吗？</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F/">社会观察</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/AI/">AI</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/07/11/AI%E5%B7%B2%E8%87%B3%EF%BC%8C%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%9D%A2%E5%AF%B9%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%B4%AA%E6%B5%81/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》札记2 | 学而篇 第三章</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/07/10/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B02/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/07/10/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B02/</guid>
      <pubDate>Wed, 10 Jul 2024 09:05:47 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;h2 id=&quot;原文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原文&quot;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;子曰：“巧言令色，鲜矣仁！”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;译文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#译文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>子曰：“巧言令色，鲜矣仁！”</p><h2 id="译文"><a href="#译文" class="headerlink" title="译文"></a>译文</h2><p>孔子说：“花言巧语、阿谀谄媚的人，心中是少有仁义的。“</p><h2 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h2><p>天道忌巧，君子守拙。</p><p>孔子在诸多章节中表达了对“巧伪”的反对和对“拙朴” 的赞赏。比如：</p><p>*** 子曰：“君子欲讷于言而敏于行。” ***</p><p>*** 子曰：“刚、毅、木、讷，近仁。” ***</p><p>*** 或曰：“雍也仁而不佞。”子曰：“焉用佞？御人以口给，屡憎于人。不知其仁，焉用佞？” ***</p><p>*** 柴也愚，参也鲁，师也辟，由也喭。 ***</p><p>孔子对曾参的评语“参也鲁”，倒是让我有些意外。儒学正统是靠曾子、子思、孟子师承传递下来的，可见曾参是学到孔子思想真髓的。</p><p>这样一个弟子，孔子对他的评价竟然是“笨拙迟钝”？</p><p>仔细想想，是我自己会错了意，受当今社会功利思想的毒害太深，本能地觉得“木讷迟钝“就是不好的，“聪明伶俐”就是好的。却不曾想到也许是黑白颠倒了。</p><p>正是因为曾参的“鲁”，才不会投机取巧走捷径，才不会到处侃侃而谈吹牛皮，才不会自持聪明三天打鱼两天晒网，才不会这个关节没弄通就贪恋下一步，才会稳扎稳打，日拱一卒，不期而至。</p><p>后世的曾文正公，深得此道。他曾说：</p><p>*** “天道忌巧，天道忌盈，天道忌贰。”， ***</p><p>*** “天下事，未有不由艰苦得来，而可大可久者也。” ***</p><p>*** “唯天下之至诚能胜天下之至伪，唯天下之至拙能胜天下之至巧。” ***</p><p>他做学问，靠这就是这种“笨”工夫， “源泉混混，不舍昼夜，盈科而后进”。后来行军打仗，也是靠这种“笨”工夫，“结硬寨，打呆仗”，一点一点蚕食太平天国，最终取得军事胜利。他的方法看起来笨拙呆板，但背后蕴含着流转不易的大道，值得我们好好体会学习。</p><p>为什么善于花言巧语、阿谀谄媚的人，心中是少有仁义的呢？因为这样做的人，心中的欲求不想通过正道去获取，只想行诡道走捷径，用不义的手段去获取。内心仁义的君子是羞耻于这么做的。</p><p>当今社会，以“巧伪”为风尚，以“拙朴”为羞耻。很多人耍一些小聪明，获取一些小利益，沾沾而自喜，还觉得自己挺了不起呢！殊不知已经误入歧途！</p><p>如果这个社会，巧言令色的人，活的无比舒畅，诚实质朴的人，活得无比憋屈，那才真是黑白颠倒了呢。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/">论语</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%9C%AD%E8%AE%B0/">论语札记</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/07/10/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B02/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>《论语》札记1 | 学而篇 第一章</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/07/04/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B01/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/07/04/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B01/</guid>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2024 08:55:28 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;h2 id=&quot;原文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#原文&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;原文&quot;&gt;&lt;/a&gt;原文&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;子曰：“学而时习之，不亦说乎？有朋自远方来，不亦乐乎？人不知而不愠，不亦君子乎？”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;译文&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#译文</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>子曰：“学而时习之，不亦说乎？有朋自远方来，不亦乐乎？人不知而不愠，不亦君子乎？”</p><h2 id="译文"><a href="#译文" class="headerlink" title="译文"></a>译文</h2><p>孔子说：“经常学习并加以实践，难道不是很喜悦的事情吗？志同道合的朋友大老远来看望我，难道不是很高兴的事情吗？世人不理解我，我也不感到愤愤不平，难道不是君子的风范吗？”</p><h2 id="心得"><a href="#心得" class="headerlink" title="心得"></a>心得</h2><p>这是《论语》的开篇第一章，讲了三件事：学习、交友和自我修养。这可以说是贯穿人生中最重要的三件事。</p><p>首先，人只有通过学习才能安身立命。人一出生，只是具备一些生存的本能：吃喝拉撒睡，但随着人类文明和社会制度的建立和发展，一个人要想在社会上立足，展露自己的才华，为社会发展做出贡献，首先就需要学习各种通识知识和专业知识，并加以实践运用，在社会的大分工中找到自己的立身之本。经过这一步，我们就有了立身处世的根基。真正的学习必然伴随着内心的喜悦。因为学习意味着成长，意味着让自己变得更强大，意味着可以探索更广阔的世界。探索世界的欲望来自于我们动物性的本能。可以观察那些自然界的小动物，它们虽然没有人类社会健全的社会制度和教育体系，但它们对于学习和探索世界的渴望却是一样的，只不过它们习得的知识不能累积代代相传而已。</p><p>其次，人是社会性动物，我们需要建立社会联结。经过学习和实践，我们有了生存技能和立身之本，接下来就要由内向外发展，找到志同道合的朋友，相互切磋，相互勉励，一起发展，共同进步。这里所说的朋友，自然不是指狐朋狗友，大家聚在一起，吃喝玩乐，非常嗨皮，没事再想一些坏主意！孔子所说的朋友，是指具备相同的人生志向，拥有一致的学习品质和趣味，在一起能够相互激励，相互提升人生品质的良师益友。这些志同道合的朋友，大老远来到我们身边，更是说明情谊深厚，在一起切磋学问，畅谈人生，难道不是人生一大快事吗？</p><p>最终，人要回归自我，找到心灵的安顿处。人有了学问，结交了志同道合的朋友，但是往往还不满足，还想扬名立万，让天下人尽知！但是自古以来，真正在活着的时候就扬名天下的人又有几个？后世的人看到史书上的人物，觉得他们在当时已经尽人皆知，其实不然。就像当年明月在《明朝那些事儿》最后写的徐霞客的故事一样，徐霞客在后世看来是个响当当的人物，但在当时的社会中，又有几人知道徐霞客，又有几人理解他所做的人生选择呢？孔子本人也是最好的例证，他活着的时候周游列国，推行心中的大道，却惶惶如丧家之犬，并不被世人所理解和欣赏，只是后世才被逐渐奉为圣贤。人要找到自己的方向，耐得住寂寞，坚定不移地走下去。即使一时不被人所知或理解，但只要自己心安，实现自己的人生价值，为社会贡献自己的一份光和热，便是人生的意义。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AE%BA%E8%AF%AD/">论语</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E6%9C%AD%E8%AE%B0/">论语札记</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/07/04/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E8%AF%AD%E3%80%8B%E6%9C%AD%E8%AE%B01/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>苏珊娜：一个卑微女人的逆袭人生</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/05/06/%E8%8B%8F%E7%8F%8A%E5%A8%9C%EF%BC%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%8D%91%E5%BE%AE%E5%A5%B3%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%80%86%E8%A2%AD%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/05/06/%E8%8B%8F%E7%8F%8A%E5%A8%9C%EF%BC%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%8D%91%E5%BE%AE%E5%A5%B3%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%80%86%E8%A2%AD%E4%BA%BA%E7%94%9F/</guid>
      <pubDate>Mon, 06 May 2024 10:04:21 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;毛姆《刀锋》中主要讲述了六个人。埃利奥特，代表社会上层名流；伊莎贝尔和格雷，代表社会中产阶级；拉里，代表中产阶级中的叛逆者，寻求一种特立独行的超脱人生；索菲，代表中产阶级中的滑落者，面对巨大打击一蹶不振直至沉入深谷；苏珊娜，代表社会下层普通人，通过自己的奋斗步入中产阶级行列</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>毛姆《刀锋》中主要讲述了六个人。埃利奥特，代表社会上层名流；伊莎贝尔和格雷，代表社会中产阶级；拉里，代表中产阶级中的叛逆者，寻求一种特立独行的超脱人生；索菲，代表中产阶级中的滑落者，面对巨大打击一蹶不振直至沉入深谷；苏珊娜，代表社会下层普通人，通过自己的奋斗步入中产阶级行列。</p><p>这六个人中，只有苏珊娜起步于社会最底层，而其他五个人的人生起跑线都起码位于中产阶级水平。他们的人生走向各不相同，但从毛姆在书中所流露的情感来看，他最欣赏的肯定是拉里，其次便是苏珊娜，到了伊莎贝尔和格雷，已经说不上欣赏了，甚至还夹杂着一点点厌恶和不屑，至于埃利奥特，更多的却是挖苦和鄙视，索菲更多的是同情与好奇。</p><p>苏珊娜的出身极其普通，后来所从事的职业也极其卑微，这些都跟伊莎贝尔形成鲜明的对比。一个卑微如尘沙，一个高贵如星辰。但是很明显，毛姆却是带着一种赞赏和怜爱的态度在叙述这个人物，从他们的对话中，能感受到毛姆的轻松和愉悦。</p><p>我阅读第一遍时，对这个人物并没有太在意，只是把她当成了拉里的陪衬。但后来重读了一遍，细细品味之下，却发现苏珊娜耐人寻味。她虽然跟拉里有过一段交往，从一个侧面陪衬了拉里特立独行的个性和善良洒脱的气质，但毛姆在苏珊娜身上却是注入了另一种情感和灵魂，让这个人物变得立体、丰满而独特，具备生活的启迪性。</p><p>苏珊娜的父亲是一个政府的小职员，但是英年早逝，母亲只好带着她回到乡下，靠父亲的一点抚恤金勉强生活。等到十五岁时，她被送到裁缝店当学徒，不出意外，她将来可能是一位很好的裁缝师；然而十七岁那年，她却被来到村里写生的一个画家诱奸了。生活的意外总是来的如此突然。站在这样的人生起点上，她的人生可谓一片灰暗，她的前途可谓渺茫无期。然而，就是这样一个被生活直接抛入深渊的女孩子，却通过自己的坚韧和智慧，一步步地找到了自己的生存之道，并一步步实现了自己的人生梦想。</p><p>这一转变过程让我好奇，也让我由开始的不以为然开始对她充满敬意。我想思考一下其中的道理：为什么一个如此卑微的女人可以完成人生的逆袭？</p><p>通过她的人生经历，我总结了以下几点：</p><p>第一，对世俗道德观念束缚的不屑一顾。</p><p>她被画家诱奸，并没有因此自暴自弃、随波逐流，而是抓住这个机会让画家带她来到巴黎，从此混迹于巴黎的艺术圈，辗转于不同的画家之间，给他们当情人和模特，并坦然接受情人们的放荡不羁和随时可能的离去，跟每个人和谐相处，让他们高兴也让自己快乐。虽然有文化背景的差异和巴黎时尚大都会的浪漫气质，但苏珊娜能够做到这一点，仍然不简单。这不是一般人能够做到的。不管哪个社会，底层的普通民众大都会受制于世俗道德观念的束缚，把贞洁和清白看的比命都重，宁愿为了这些道德目标和避免他人的非议而放弃快乐的生活。能够挣脱这种束缚，勇敢做自己，是苏珊娜过人的气质之一。</p><p>第二，对艺术直觉和绘画梦想的追求。</p><p>如果苏珊娜止步于做画家们的情人和模特，然后安然度日，那她充其量不过是有点艺术气质和小聪明的庸俗之辈。但她并没有止步于此，而是在混迹于巴黎艺术圈的同时培养自己的艺术感受力，发展自己的艺术直觉，并对各个画家的作品有了自己深刻的理解和敏锐的观察力，逐渐形成了自己的艺术风格。苏珊娜最终推出了自己的作品并办了画展，虽然她最终也不过是二流或者三流画家，但那又有什么关系。再平凡的人也值得拥有梦想，即使成为不了天才，但追逐梦想的人总是可贵的。</p><p>第三，对社会现实和人情世故的坦然接受。</p><p>苏珊娜不是一个矫情的女人，也没有受害者思维，这让她在显得冷酷的社会现实面前屹然自立。她可以坦然接受自己的画家情人在不出名时相濡以沫，也可以坦然接受他们出名后抱得佳人归然后离她而去；她可以坦然接受自己的工厂主情人为了跟她幽会而租赁公寓让她细心打理享受甜蜜的两人世界，也可以坦然接受他为了享受跟自己家人的天伦之乐匆匆离开搭上回程的火车；她可以坦然接受跟拉里在一起的幸福时光，也可以坦然接受拉里的突然离去，让他去追寻更高远的生命真谛。她看着人和事物热烈地进入自己的生活，再看着它们静静地退出自己的生活，她无怨无悔。</p><p>第四，通过理性判断而不是由感性支配。</p><p>感性是女人的通病，但在苏珊娜身上却有着无法言说的理性判断。她可以主动离开一个画家，原因是这个画家没人任何艺术天分；她可以把自己的孩子送回老家让母亲抚养，原因是她自己这种漂泊无着的日子不适合让女儿呆着身边，那怕她要忍受思念之苦；她虽然强烈地依恋着巴黎的艺术圈，但最后仍然答应了一个地方上工厂主的诚挚请求，过上了一种相对体面而稳定的情感生活；她虽然对拉里充满崇敬和喜爱，但她清晰地感受到拉里的人生志向和行事准则，拉里不可能跟她在一起，于是在度过了一段美好的时光之后，她坚决地远离了拉里，虽然她精神和情感上还是仰慕他。我不清楚苏珊娜身上的理性气质来自何处，但它们总是在关键时刻给她以指引，而且往往恰到好处，让人惊叹。</p><p>第五，作为女人的通情达理和善解人意。</p><p>前面说了这么多，如果我们认为苏珊娜缺乏女人味，那就大错特错了。她勇敢、坚定、理性、坦然，但她仍然是一个好女人，一个让男人禁不住爱恋的女人。她跟画家情人们在一起时，不只是会做他们的模特，还会收拾家务，烹饪菜肴，听他们诉说，跟他们一起感受艺术的魅力；她跟拉里在一起时，不只是会在床上抚慰他孤独的灵魂，还会跟他一起读书，听他讲过去的经历，这让他们心意相通；她后来跟工厂主在一起时，不只是会做他的艺术界的花瓶，还会为他打理公寓，听他诉说家庭的琐事并提供建议，尽情展现了一个女人的风度和智慧。</p><p>这是怎么样的一个女人啊！</p><p>我认为苏珊娜才是《刀锋》中最能给我们这些普通人以人生启迪的角色。</p><p>拉里的人生虽然传奇，但不够具象，而且他追求的人生境界太过于高远，并不是普通人所能能够企及的。他屹立于云端，我们可以仰望，却很难抵达。连毛姆最后也不得不这样仰望拉里：“我不过是俗人、庸人；对于这样一位奇人，我只能领略其光辉，却未能追其神而入其髓，不似有时看待凡俗之辈那么容易。”</p><p>但苏珊娜不同，她似乎就生活在我们中间，她有着我们普通人的痛苦和欲望，有着我们普通人的脆弱和坚定，也有着我们普通人的快乐和满足。在她身上我们似乎更容易找到自己，也更容易看到自己人生的可能性。</p><p>毛姆通过苏珊娜的奇特人生，向我们喊出了他那句名言：我们不过是宇宙里的尘埃，时间长河里的水滴。所以大胆去做不要怕，没有人在乎。就算有人在乎，人又算什么东西。</p><p>所以，勇敢的人啊，请像苏珊娜一样勇敢地冲破世俗的藩篱吧，请大胆去做，按照自己的方式去度过人生吧！</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/">读书</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E6%AF%9B%E5%A7%86/">毛姆</category>
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E5%88%80%E9%94%8B/">刀锋</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/05/06/%E8%8B%8F%E7%8F%8A%E5%A8%9C%EF%BC%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%8D%91%E5%BE%AE%E5%A5%B3%E4%BA%BA%E7%9A%84%E9%80%86%E8%A2%AD%E4%BA%BA%E7%94%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>毛姆《刀锋》读后感</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/05/01/%E6%AF%9B%E5%A7%86%E3%80%8A%E5%88%80%E9%94%8B%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/05/01/%E6%AF%9B%E5%A7%86%E3%80%8A%E5%88%80%E9%94%8B%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/</guid>
      <pubDate>Wed, 01 May 2024 09:55:01 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;在毛姆的《刀锋》中，每个角色都如同漂浮在命运长河中的一叶扁舟，各自承载着对生活、爱情、财富和修行的不同追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛姆以他独特的笔触，将人性的复杂与多样描绘得淋漓尽致，仿佛一幅细腻的油画，每一个细节都充满了生活的韵味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;埃利奥特，一位社会的名流，对财</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>在毛姆的《刀锋》中，每个角色都如同漂浮在命运长河中的一叶扁舟，各自承载着对生活、爱情、财富和修行的不同追求。</p><p>毛姆以他独特的笔触，将人性的复杂与多样描绘得淋漓尽致，仿佛一幅细腻的油画，每一个细节都充满了生活的韵味。</p><p>埃利奥特，一位社会的名流，对财富和声名的追求如同对生命的渴望一般强烈。他的虚荣心如同一个无底洞，永远无法满足。他的​一生都在追求着名利，却忘记了真正的生活是什么。他让我们看到了一个被极度的虚荣和欲望所驱使的人，是如何在生命的最后时刻感受极度的空虚与孤独的。</p><p>伊莎贝尔和格雷，社会的中产阶级，追求着世俗生活的成功。他们满足于自己的阶层和生活环境，不愿意去尝试和改变。他们的生活虽然安稳，但却缺乏激情和追求。他们让我们看到了一个普通人如何在舒适区里安于现状，耽于物质享受，疏于精神追求，被世俗的生活所挟裹，到最后也只不过是一具人云亦云的精致皮囊而已。</p><p>苏珊娜则是一个普通却充满智慧的女性，她有着自己的目标和追求，并不断努力去实现。她不求名利，不忌讳世俗的眼光，只希望能够过上自己想要的生活。她的生活虽然平凡，但却充满了真实和自我奋斗的满足感。她让我们看到了一个普通人如何在平凡中发现生活的美好和意义。</p><p>索菲，一个被生活所遗弃的女人，她的生活充满了痛苦和绝望。其实，索菲的精神气质很像拉里，曾经内心深处也有着对世俗生活的审视和对美好精神生活的向往，但它最终却走向了完全相反的路，被生活的残酷所击倒。同样是经历了死亡之劫，拉里完成了自我救赎，而索菲却走向沉沦。她试图通过毁灭自己的方式来寻求解脱，但最终却陷入了更深的痛苦之中。她让我们看到了一个精神能量不够强大的人如何在生活的压力下崩溃和毁灭。</p><p>拉里，是这部小说的灵魂人物，一个寻求内心平静和精神富足的修行者。他放弃了世俗的繁华和名利，选择了孤独和修行。他的生活虽然艰苦，但却充满了内心的满足和精神的富足。他通过不断地反思和探索，最终找到了属于自己的人生道路和答案。他让我们看到了一个精神力量足够坚韧的人在面对死亡之劫时如何通过自我救赎找到生活的真正意义和价值。</p><p>毛姆在《刀锋》中巧妙地运用了对比的手法，将不同人物的生活和追求进行了鲜明的对比。他通过埃利奥特和拉里的对比，展示了虚荣和欲望与内心平静和精神富足之间的巨大差异；通过伊莎贝尔和苏珊娜的对比，展现了桎梏于世俗生活与追求真实自我之间的冲突；通过索菲和拉里的对比，揭示了精神力量的强弱以及毁灭沉沦与自我救赎之间的深刻对比。</p><p>同时，毛姆还巧妙地运用了象征的手法，将精神上的修行象征为刀锋之上的行走，只有极少的幸运儿才可以通行。他通过描述拉里在修行过程中所面临的种种困难和挑战，喻示着个人在追求内心平静和精神富足的道路上注定不会是坦途。只有勇敢地面对这些困难和挑战，才能够找到属于自己的道路和答案，实现真正的自我解脱。</p><p>《刀锋》是一部充满智慧和洞见的杰作，毛姆秉承他一贯的冷静和犀利，像手持手术刀一样一丝一毫地剖析着人性，让我们看到了人性的复杂和多样，也让我们看到了生活的意义和价值。通过这些人物的故事和经历，我们得以反思自己的生活和追求，寻找属于自己的道路和答案。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/">读书</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E6%AF%9B%E5%A7%86/">毛姆</category>
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E5%88%80%E9%94%8B/">刀锋</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/05/01/%E6%AF%9B%E5%A7%86%E3%80%8A%E5%88%80%E9%94%8B%E3%80%8B%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>中山公园游记</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</guid>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2024 09:41:03 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;周六闲来无事，约欢哥一起逛中山公园。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;约好的上午十点在公园西门碰面，但我疏忽了中山公园位置的特殊性，早上按照地图上的计划行程出门坐地铁，结果出站时就开始排队安检，出站后立马又是一次安检，去中山公园西门的途中又遇到了一次安检，等到了西门跟欢哥汇合时，已经是上午十</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>周六闲来无事，约欢哥一起逛中山公园。</p><p>约好的上午十点在公园西门碰面，但我疏忽了中山公园位置的特殊性，早上按照地图上的计划行程出门坐地铁，结果出站时就开始排队安检，出站后立马又是一次安检，去中山公园西门的途中又遇到了一次安检，等到了西门跟欢哥汇合时，已经是上午十点二十分了。</p><p>欢哥为人宽厚大度，对于我的姗姗来迟似乎也在意料之中，一笑置之。我们俩经过公园门口的最后一次安检，终于踏进了中山公园的神圣疆域。</p><p><img src="/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD.jpg"></p><p>这个季节，中山公园的最大看点就是郁金香。红的、白的、黄的、紫色、蓝的、粉的，各种颜色的郁金香争奇斗艳，尽显芬芳。</p><p><img src="/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/%E9%83%81%E9%87%91%E9%A6%99.jpg"></p><p>我最喜欢的是这种粉色的郁金香。远远望去，像一片轻盈的云漂浮在绿洲之上，飘逸空灵，宛若仙境；慢慢走近看，粉嫩皎洁的花瓣一点点明晰起来，上面颜色的层次感逐渐分明，像荷花，像灯盏，像翡翠，动人心弦。</p><p><img src="/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/%E7%B2%89%E8%89%B2%E9%83%81%E9%87%91%E9%A6%99.jpg"></p><p>我跟欢哥一边闲聊，一边漫无目的地沿着花丛中的小径漫步。遇到令人心醉的郁金香，驻足欣赏一下，同时也关注一下花边的游客，其中不乏优雅动人、容貌姣好的女子。春天的季节，鲜花醉人，人也自醉。</p><p>走到中山先生的雕像前，我才明白中山公园的由来。1925年孙中山先生逝世，在园内停放灵柩，举行公祭。为纪念这位伟大的民主革命先驱，1928年将此处改名为中山公园。</p><p><img src="/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/%E5%AD%99%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E9%9B%95%E5%83%8F.jpg"></p><p>公园不大，没花太长的工夫，我们就逛完了一圈，又逛了一圈，反过来又逛了一圈。三圈下来，娇艳的郁金香已经渐渐褪色，美丽可爱的小姐姐们也慢慢远去。我跟欢哥开始跨越物质的羁绊，进入了精神世界的殿堂。</p><p>关于人生和意义，关于成长和未来，这些话题天然地比一时盛开的郁金香更能吸引人们长久探索和讨论的欲望。</p><p>欢哥并不是很健谈的人，很多时候一笑而过，但往往是这样的人，有着对生活和人生独特的见解和领悟，一旦进入到他们感兴趣的领域，便能给出真知灼见。</p><p>逛完了三圈，聊了一些有趣而深刻的话题，我跟欢哥都有些饿了。</p><p>记得在逛第一圈的时候，路过一栋建筑，题名为“来今雨轩”，吸引我们是建筑一角排起的长长队伍，我们以为是什么有趣的活动，走近了一看，却是在排队买包子，我跟欢哥只好无奈一笑地走开了。</p><p>现在肚子闹意见，自然就会想起那个长长的队伍，想起那个始作俑者的包子，想来那包子应该是独具匠心吧，不然为什么大家愿意排起长长的队伍呢。</p><p>于是我跟欢哥又回转来到“来今雨轩”，每人买了两个包子。包子只有一种——冬菜包子，八元一个。也许是饿了的缘故，这些包子看起来很有食欲，吃起来很是美味。如果来到此地，恰好感到饿了，还是值得尝一尝的。</p><p><img src="/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/%E5%86%AC%E8%8F%9C%E5%8C%85%E5%AD%90.jpg"></p><p>从上午十点半进来，到下午一点左右，大约逛了两个半小时。我跟欢哥一致认为公园里的郁金香、小姐姐和包子已经失去了迷人的魅力，于是决定出来沿着长安街溜达溜达。</p><p>我们从中山公园出来，沿着长安街向西漫步。看着长安街上的车流往来，我心中油然升起一种崇高浪漫的情怀，说不清楚它从何而来，也说不清楚它因何而起，但走在祖国最核心最著名的街道上，毫无疑问激发了内心深处的这种情怀。</p><p><img src="/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E5%A4%A7%E5%8E%A6.jpg"></p><p>走到西单，在北京图书大厦我们停住了脚步。谢天谢地，终于找到共享单车了！</p><p>我们之前走过来的区域内，是看不到共享单车的。故宫天安门附近的区域是不允许停放共享单车的，可以骑进这个区域，但不能半路下车。</p><p>按照我们的计划，上午是逛中山公园，下午的是享受美食。有了共享单车，我们就可以开始下午的美食之旅了。</p><p>欢哥是美食收藏达人，每次跟他一起京城一日游都不用担心吃饭的问题，因为在欢哥的手机上，总是会列出一份美食清单供选择。</p><p>我们在路边稍停片刻，欢哥就定位到一家新疆特色的美食，距离四公里左右，骑单车刚刚好。</p><p>在二环以内的老城区骑行，别有一番韵味，让人流连忘返。刚才的街区还是现代化的辉煌建筑和六车道的宽阔大街，下一个街区就是古香古色历史遗迹和纵横交错狭窄逼仄的北京胡同。恢宏与破败，整洁与混沌，嘈杂与冷清，在这里不期而遇，浑然一体。</p><p>在这里骑行，就如同在历史中穿行，充满刺激和新奇。</p><p><img src="/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BE%9B%E9%94%80%E9%9B%86%E5%9B%A2%E5%A4%A7%E5%8E%A6.jpg"></p><p>骑行了大概半个小时，终于抵达了目的地。但很不凑巧，已经过了下午两点，错过了饭馆中午的营业时间。想要在此就餐，只能等到晚上的饭点，还有两个多小时。</p><p>我跟欢哥有些犹豫，考虑是不是要换一家，刚好这时飘起了小雨，我们就暂时坐在饭馆门前的屋檐下，一边欣赏着淅淅沥沥的雨丝，一边谈论着有什么可选的美食。</p><p><img src="/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/%E5%90%83%E9%A5%AD%E7%9A%84%E6%A0%BC%E6%A0%BC.jpg"></p><p>一个少年从屋里走出来，服务生的打扮，看着年龄不会超过十七八，手里端着一个不锈钢圆碗，里面盛着看起来很香的饭菜。</p><p>他很轻盈小心地从我们面前走过，坐在两米外供客人临时休息的塑料凳子上，吃了几口，便把饭碗放在旁边的凳子上，从兜里掏出香烟，很友好地向我们打个招呼，问我们是不是抽烟。</p><p>我跟欢哥都不抽烟，感谢过他的好意，我们开始攀谈起来。</p><p>他来自河北邢台，今年十六岁，刚来这里一个月。没有人带他出来，只身来到北京，在这家饭馆找到了一份服务生的工作，什么活都干，买菜、搬东西、点菜、上菜、收拾卫生、门口招揽顾客，一个月四千五，包吃住。</p><p>他说自己留一千五花销，剩下的钱打给爸妈。他说自己并不满足于此，他的梦想是走遍天下，并不想在一个地方呆太久。他说准备再干上两个月，就到南方广州去，他的舅舅在那里，但他并不想投靠舅舅，还是会自己找活干。他说等锻炼锻炼，将来自己想当饭店老板。</p><p>我很惊讶，一个十六岁的少年，没有同龄人身上的青涩和害羞，很老练悠闲地抽着烟，跟我们侃侃而谈，好像我们是他多年的朋友。</p><p>雨越下越大，我们想换一家也走不了了。外面屋檐下已无法容身，我们进到饭馆内，找了一个位置好的饭桌，舒服地坐下来，准备等着晚上的开饭时间。</p><p>少年跟我们侃侃而谈之后，这会儿也进入里屋休息去了，好为晚上的忙碌积蓄精力。饭厅里除了我们两个人，斜对的角落里还坐着一对儿年轻恋人，离我们挺远，埋着头在窃窃私语。</p><p>饭点时人声鼎沸的喧嚣已经消散于外面的风雨中，这时的饭厅里像图书馆一样安静，只能听到外面淅淅沥沥的雨声。</p><p>我跟欢哥也不再交谈，看着各自的小说。我出门时带了Kindle，刚好这个时候派上了用场。我这两天正阅读毛姆的南太平洋故事集《叶之震颤》，这一个小时差不多可以让我看完一部短篇了。</p><p><img src="/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/%E7%AD%89%E9%A4%90%E9%98%85%E8%AF%BB.jpg"></p><p>四点半开始营业，四点十分左右开始陆陆续续上人，快到营业点时大厅里已经坐满了客人。人声再一次鼎沸，喧嚣再一次回归，欢乐热闹的时光再一次降临。</p><p>享受美食让人快乐无比。我跟欢哥也是万事俱备只等餐来，因为确实饿坏了，中间只吃了两个小包子，到现在已经是饥肠辘辘。这顿饭就吃的特别香，以至于差不多吃完了，才想起来还没给招牌菜拍一张靓照。</p><p><img src="/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/%E6%96%B0%E7%96%86%E9%A5%AD%E9%A6%86.jpg"></p><p>吃完饭，我们各自打道回府，相约有空再聚。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/">游记</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD/">中山公园</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/04/30/%E4%B8%AD%E5%B1%B1%E5%85%AC%E5%9B%AD%E6%B8%B8%E8%AE%B0/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>毛姆小说《刀锋》之名的由来</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/04/18/%E6%AF%9B%E5%A7%86%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E3%80%8A%E5%88%80%E9%94%8B%E3%80%8B%E4%B9%8B%E5%90%8D%E7%9A%84%E7%94%B1%E6%9D%A5/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/04/18/%E6%AF%9B%E5%A7%86%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E3%80%8A%E5%88%80%E9%94%8B%E3%80%8B%E4%B9%8B%E5%90%8D%E7%9A%84%E7%94%B1%E6%9D%A5/</guid>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:25:41 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;刀锋：The Razor’s Edge。The Razor’s Edge在英文当中是一个短语，除了表示剃刀边缘、刀锋之义外，还有千钧一发的含义，形容处在危险之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，把刀锋作为书名，毛姆究竟想表达什么意思呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毛姆在小说的扉页引用了一句印度吠</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>刀锋：The Razor’s Edge。The Razor’s Edge在英文当中是一个短语，除了表示剃刀边缘、刀锋之义外，还有千钧一发的含义，形容处在危险之中。</p><p>那么，把刀锋作为书名，毛姆究竟想表达什么意思呢？</p><p>毛姆在小说的扉页引用了一句印度吠陀文献《奥义书》中的一句话，似乎隐晦地指出了“刀锋”这本小说的主题。</p><blockquote><p>The sharp edge of a razor is difficult to pass over, thus the wise say the path to Salvation is hard.<br>（剃刀之刃难以逾越，故智者云，救赎之道亦是如此。）<br>——《 羯陀奥义书》</p></blockquote><p>但如何理解这句话，就是个问题了。我读完了小说，回过头来重新审视这句哲言，仍然感到疑惑：刀锋不容易越过和得救之道有什么关系？ </p><p>再者，如果用刀锋来比喻修行之路上的艰难险阻似乎有点牵强。用高山、大河、沙漠、妖魔鬼怪来比喻这些阻碍，我们似乎更容易理解。</p><p>我在网上浏览了一下，看来不止我一人，很多网友也是不知所云，莫衷一是。</p><p>有网友是这样理解的：</p><blockquote><p>一把刀有两个面 ，我们这些生活在尘世中的俗人只是停留在刀的一个面上， 而要到达另一面（即所谓得救之道），就必须越过刀锋。但是刀锋是如此锐利，寻常人难以越过。为何难以越过？因为在越过刀锋之时，刀锋将斩断你与尘世间的一切联系，而我们这些俗人是不舍得斩断的。<br>——知乎， Billot</p></blockquote><p>有网友是这样理解的：</p><blockquote><p>有人说，自己在二十几岁的时候读《刀锋》，会因为这个书名想到，刀很锋利，可以切割。所以脑中浮现的画面就会是一个人尝试走在刀尖上，脚被割伤了，流着血。但如果把这个意象放在上下文中，也就是小说本身中去理解，又好像并没有太多关联。<br>但是40岁以后，他才意识到毛姆恐怕不是这个意思，因为刀锋除了锋利以外，还极为狭窄，而在精神世界里，思想的道路也是非常狭窄的，很难待在上面，极易掉落。这就像那句话： “富人要得救，比骆驼穿过针眼还要难。”<br>——知乎，李青尧</p></blockquote><p>有网友是这样理解的：</p><blockquote><p>毛姆使用的译文是Swami和Frederick翻译的Katha-Upanishad，这是节选，我认为因此误导了译者。“pass over”被翻译为“越过”，这样很难解释书的内容，并会出现我出现的疑问，而翻译为“通过”的话，就和其它的翻译意思所指的一样–刀锋喻为通往真知的路。<br>那么首页的题词，应翻译为：寻找真知、解救自我的过程是艰难的，就像行走在锋利的刀锋上，所以智者说得道是困难的。这样对书中的的内容也能有个更好的理解。窃以为，毛姆以刀锋为书名正是为此—得救之道如刀锋般锋利难行，主人公拉里，经历了身体和精神上的折磨，从出世到入世，仍行走于“刀锋”之上，前进不停。<br>——网络，作者不明</p></blockquote><p>总体下来，有两种观点。一种观点是强调刀锋的锋利，另一种观点是强调刀锋的狭窄。</p><p>那么，看完这本小说，我更倾向于哪种观点呢？</p><p>我看了一些网友的考证资料，再结合我对毛姆思想和小说本身的理解，我本人更倾向于后一种观点：精神上的修行之路像刀锋一样狭窄难行，只有极少数的人能够成为刀锋上的行者。就像拉里那样。</p><p>1、《奥义书》原文</p><p>毛姆在扉页上引用那句话并非《奥义书》中的原始条目， 这句话是从《奥义书》中的一个条目出发得到的：</p><blockquote><p>Arise, awake, and learn by approaching the exalted ones, for that path is sharp as a razor’s edge, impassable, and hard to go by, say the wise.<br>（起来，醒来，通过接近崇高的人来学习，因为那条路像剃刀之刃一样锋利，无法通行，难以通过，智者说。）<br>——Katha Upanishad 1-III-14.</p></blockquote><p>从“hard to go by”可以看出是指沿着刀锋行走很困难，而不是从这一面逾越到另一面。</p><p>网友又列出一些针对上面这句哲言的解释，可供参考，但我没看到出处。</p><blockquote><p>Living on the razor’s edge means finding power, meaning, and peace through change.<br>（生活于刀锋之上意味着通过改变找到力量、意义和和平.）</p></blockquote><blockquote><p>It’s not the cutting sharpness of the razor’s edge that is the idea, but its extreme narrowness, the idea that the spiritual path is very narrow, very hard to stay on, extremely easy to fall off of.<br>（不是剃刀之刃极其锋利，而是它的极端狭窄。精神道路非常狭窄，很难保持，极易跌落。）</p></blockquote><p>2、格涅沙大师的原型</p><p>书中拉里最后在印度南部遇到了格涅沙大师，一位瑜伽师，并在这位圣者的指引下获得生命的顿悟。</p><p>毛姆曾经在1938年探访过印度南部，并见到了那里的马哈希大师（ Guru Sri Ramana Maharshi），他被认为是书中拉里拜访的格涅沙大师的原型。</p><p><img src="/2024/04/18/%E6%AF%9B%E5%A7%86%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E3%80%8A%E5%88%80%E9%94%8B%E3%80%8B%E4%B9%8B%E5%90%8D%E7%9A%84%E7%94%B1%E6%9D%A5/%E9%A9%AC%E5%93%88%E5%B8%8C%E5%A4%A7%E5%B8%88.jpg"></p><blockquote><p>我告诉过你他的长相；我没有告诉你的是他所焕发出来的那种安详，那种善良、平和、无私。长途颠沛之后我又热又累，可我开始感到了非常舒坦轻松。在他再次开口之前我已明白，这便是我要寻找的人。<br>——《刀锋》，毛姆</p></blockquote><p>拉里通过不断地汲取知识、体验生活、观察世界，以及接近崇高的人来学习，一步步地找到了人生的意义。正如刀锋之上行走，这是一条少有人走的路。</p><p>参考：<br>1、《刀锋》，[英]毛姆 著，韦清琦 译，江西人民出版社，2017年<br>2、毛姆《刀锋》开头的那段引言什么意思？ <a href="https://www.zhihu.com/question/21447031">https://www.zhihu.com/question/21447031</a><br>3、兀自对《刀锋》扉页题词做个小解释， <a href="https://www.evernote.com/shard/s111/sh/5db75bbd-f904-443c-91ec-d366a799cabe/98d893b35aa2663d8f7ee6140a4122d5">https://www.evernote.com/shard/s111/sh/5db75bbd-f904-443c-91ec-d366a799cabe/98d893b35aa2663d8f7ee6140a4122d5</a></p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/">读书</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E6%AF%9B%E5%A7%86/">毛姆</category>
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E5%88%80%E9%94%8B/">刀锋</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/04/18/%E6%AF%9B%E5%A7%86%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E3%80%8A%E5%88%80%E9%94%8B%E3%80%8B%E4%B9%8B%E5%90%8D%E7%9A%84%E7%94%B1%E6%9D%A5/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于锚点提示的一点补充</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/04/12/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%94%9A%E7%82%B9%E6%8F%90%E7%A4%BA%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E8%A1%A5%E5%85%85/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/04/12/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%94%9A%E7%82%B9%E6%8F%90%E7%A4%BA%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E8%A1%A5%E5%85%85/</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Apr 2024 17:45:52 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;关于培养微习惯的锚点行为选择，有几个度量因素：物理位置、发生频次、主题目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、物理位置：新习惯发生的地点要跟锚点行为发生的地点相匹配。比如，我想培养的“工作日下午做广播体操”习惯发生的地点在楼梯间（因为有电梯，步梯的楼梯间很少有人走动），而我选择的锚点行为</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>关于培养微习惯的锚点行为选择，有几个度量因素：物理位置、发生频次、主题目的。</p><p>1、物理位置：新习惯发生的地点要跟锚点行为发生的地点相匹配。比如，我想培养的“工作日下午做广播体操”习惯发生的地点在楼梯间（因为有电梯，步梯的楼梯间很少有人走动），而我选择的锚点行为“去卫生间”发生的地点在刚好在楼梯间附近的卫生间，出来卫生间转个弯就到楼梯间，很方便。这就是物理位置的匹配。</p><p>2、发生频次：新习惯发生的频次要跟锚点行为发生的频次相匹配。比如，我想培养的“早晚阅读”习惯发生的频次是每天2次，早上1次，晚上1次，而我选择的锚点行为“冥想”发生的频次也基本上是每天2次，早上1次，晚上1次；冥想之后刚好开始阅读。这就是发生频率的匹配。</p><p>3、主题目的：新习惯的主题或目的要跟锚点行为的主题或目的像匹配。比如，我想培养的“晚间冥想”习惯的目的是为了平静、放松、解乏，好为接下来的晚间阅读做准备，而我选择的锚点行为“冲个热水澡”也有放松、解乏的目的，而且“冥想”行为可以联想到“斋戒”，冲热水澡相当于“沐浴”，这就跟传统的“斋戒之前要沐浴更衣”的观念相契合，所以它们之间的关联就比较容易发生。这就是主题目的匹配。</p><p>所以，在为自己的新习惯选择锚点行为时，并不是随意安排的，需要考虑以上三个匹配因素，匹配度越高，培养新习惯成功的几率就越大。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E6%95%8F%E6%8D%B7%E4%BA%BA%E7%94%9F/">敏捷人生</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E9%94%9A%E7%82%B9%E6%8F%90%E7%A4%BA/">锚点提示</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/04/12/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%94%9A%E7%82%B9%E6%8F%90%E7%A4%BA%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E8%A1%A5%E5%85%85/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>敏捷行为设计实验—06行为提示</title>
      <link>https://ewangplay.github.io/2024/04/09/%E6%95%8F%E6%8D%B7%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E2%80%9406%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E6%8F%90%E7%A4%BA/</link>
      <guid>https://ewangplay.github.io/2024/04/09/%E6%95%8F%E6%8D%B7%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E2%80%9406%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E6%8F%90%E7%A4%BA/</guid>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2024 17:40:23 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;在上一篇“轻装启动”中，我分享了几个微习惯，其中使用了“时间锚点”这个概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，到底什么是“时间锚点”？今天我就说明一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在日常的工作和生活中，提醒我们做一件事情的机制可以分为三种类型：本能提示、情境提示、锚点提示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、本能</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>在上一篇“轻装启动”中，我分享了几个微习惯，其中使用了“时间锚点”这个概念。</p><p>那么，到底什么是“时间锚点”？今天我就说明一下。</p><p>在日常的工作和生活中，提醒我们做一件事情的机制可以分为三种类型：本能提示、情境提示、锚点提示。</p><p>1、本能提示</p><p>我们的身体本身就是一台智能机器，进化塑造了身体一些基础本能，比如肚子饿了就要去吃饭，困倦了就要去睡觉，内急了就要去上卫生间。这些基础的本能模式就像我们身体中的闹钟，一旦触发就会强迫你去做某件事，这是一种强有力的行为关联。</p><p>我们可以利用这种本能用于一些微习惯的培养。比如我的习惯一“工作日下午做广播体操的习惯”设计的时间锚点是“下午去卫生间（最后一个动作：洗手并使用纸巾擦干）后开始”，正是间接利用了“内急了就要去卫生间”这个身体本能。</p><p>我为什么会这样设计呢？因为我找不到其它更合适的提示方式了。</p><p>我曾经尝试使用便利贴、手机日历提醒等手段，但效果并不好。主要的原因是我往往会忽略这些提示，特别是当我正全身心投入一项工作时，我并不想强行中断它。</p><p>但是，如果我的身体强烈需要，我也无可奈何，只好屈服。每天下午3、4点之间（并不是一个确定的时间点），可能是出于内急，也可能是经过了一个工作周期需要放松走动一下，我的身体通常会要求去一趟卫生间，这已经成为了一个习惯。</p><p>终于，我找到了顺便锻炼一下的时间锚点：既然下午都需要去一趟卫生间，之后顺便去楼梯间做一套广播体操就是很合理的行为设计了。</p><p>除了身体的基础本能提示，我们还可以靠记忆来安排日程。但这种方式并不靠谱。</p><p>我们都有这样的经验，以为自己牢牢记住了一件事情，但过不了多久就会忘到九霄云外。当有人打电话询问我们为什么还没有出现时，才恍然大悟，并对自己的记忆力感到担忧。但这并不是你的责任，因为靠记忆确保赴一场重要的约会本来就不是一种靠谱的方式，而且会占用我们的认知资源，所以不需要自责记忆力的衰退，同时也不要采用这种提示方式。</p><p>整体而言，本能提示的适用场景并不宽广，我们应该努力寻求其它的提示方式。</p><p>2、情境提示</p><p>所谓情境提示，是利用周围环境中的事物来提醒我们行动。比如便利贴、日历提醒，App通知、电话铃声、提醒你参加会议的同事、提醒你锻炼的家人等等。</p><p>这种提示方式，人们在工作生活中广泛采用，各种外部提醒五花八门，每个人都有自己的经验心得。</p><p>我自己也同样在使用，具体详情就不在这里多说了。记得之前专门写过一篇文章“谈谈时间管理方法”，里面有提到，有兴趣的同学可以瞄一眼。</p><p>但是，情境提示并不是万能的，这类提示最适合单次行为（比如预约去医院），但用于培养习惯的话，这个方法并不是最佳选择。</p><p>根据我自己的实践体验，情境提示的确不适合周期性的习惯行为。我前面提到过，培养“工作日下午做广播体操的习惯”时就曾经尝试过日历提醒，但效果并不理想，只好作罢。在培养其它习惯时，我也曾尝试过固定时间点的提醒方式，但基本上都宣告失败。</p><p>所以，针对单次行为，情境提示很有效，但对于习惯性行为，情境提示并不是最佳选择。</p><p>那么，针对习惯性行为，最佳选择是什么呢？接下往下看。</p><p>3、锚点提示</p><p>所谓锚点提示，就是将我们已经在做的行为当做提示，通过既有日程来提示后续行动。</p><p>锚点必须是生活中一定会发生的事情。</p><p>对于某些习惯来说，关键是要把它插入生活中的合适位置。习惯在生活中处于什么位置，决定了行动与否、成败与否。所以，找到合适的锚点就至关重要。</p><p>我已经有很多固定的日程，比如，早起一定会洗漱、工作日下午一定会去一次卫生间、下班进门一定会换鞋、外出锻炼后一定会冲澡、睡觉之前一定会刷牙等等，每一个都可以作为培养新习惯的行动提示。</p><p>这些行动已经非常自然地融入了生活，我根本无须多想就能顺畅地做到。所以，把它们作为下一步要培养的微行为的锚点，真是再合适不过。</p><p>我们的大脑是一个神奇的存在，它会为经常发生的行为序列进行编码，形成一种行为模式，一旦前面的行为发生，就会激活这种行为模式，进入自动化执行。</p><p>一百多年前，俄国科学家巴甫洛夫做了一个关于狗、铃声和美食的实验，从而提出了“经典条件反射”。我想锚点提示之所以有效的的心理学原理大概来源于此，从某种意义上来说，我们都是巴甫洛夫的狗，我们的大脑都遵循着相同的机制。</p><p>锚点提示是一种很特别的提示，它对微习惯的培养非常有效。生活中可以把锚点提示和情境提示结合起来，分别用于不同的场景，锚点提示用于习惯行为，情境提示用于单次行为，相得益彰。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/category/%E6%95%8F%E6%8D%B7%E4%BA%BA%E7%94%9F/">敏捷人生</category>
      
      
      <category domain="https://ewangplay.github.io/tag/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E6%8F%90%E7%A4%BA/">行为提示</category>
      
      
      <comments>https://ewangplay.github.io/2024/04/09/%E6%95%8F%E6%8D%B7%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E2%80%9406%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E6%8F%90%E7%A4%BA/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
